<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Настоящие изменения - blog</title><link href="https://kovchinnikov.info/" rel="alternate"></link><link href="https://kovchinnikov.info/feeds/blog.atom.xml" rel="self"></link><id>https://kovchinnikov.info/</id><updated>2020-04-24T20:03:00+03:00</updated><subtitle>Страница Константина Овчинникова</subtitle><entry><title>Механическая клавиатура и скорость работы</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-04-mechkeyb.html" rel="alternate"></link><published>2020-04-24T20:03:00+03:00</published><updated>2020-04-24T20:03:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-04-24:/2020-04-mechkeyb.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;В каких случаях и чем вам может помочь механическая клавиатура&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ускорение печати началось с освоения бесплатных онлайн клавиатурных тренажёров. У них был один недостаток &amp;ndash; уровни быстро заканчивались, поэтому скорость печати поднималась незначительно. Для ускорения печати на русском ничего, кроме "Соло на клавиатуре", я не нашёл, поэтому оплачивал онлайн-подписку, чтобы заниматься на работе в перерывах. Стандартная клавиатура быстро себя исчерпала, поэтому заказал продвинутую мембранную. Скорость печати росла, и с какого-то момента стало очевидно, что и эта клавиатура не подходит.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вся суть проблемы в том, что в любом типе клавиатуры, кроме механической, вы вынуждены продавливать клавишу полностью, чтобы контакт замкнулся. В механической клавиатуре можно печатать "по верхам" клавиш, и текст всё равно будет набираться, а пальцы не будут испытывать болезненного ощущения касания твёрдой поверхности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Почему я решил написать об этом? Забыл свою клавиатуру на работе, решил посмотреть, что есть в магазинах, и там в наличии оказались только геймерские клавиатуры. Для печати рекомендуют коричневый переключатель от Cherry, такие в наличии практически отсутствуют или стоят под 10 т.р. Другими словами, судя по наличию в магазинах, геймеры понимают смысл в механических клавиатурах, а вот остальные &amp;ndash; нет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тут ещё важен момент нахождения на карантине, чтобы работа была комфортной. На рабочем и на своём личном ноуте, если не приглядываться, клавиатура кажется сначала одинаковой. В действительности  расстояния между клавишами разные, и каждый раз приходится перестраиваться. А вот при подключении одной и той же клавиатуры таких проблем не возникает.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Интересно то, что механические клавиатуры делают стандартного размера, и между механическими клавиатурами переключаться не приходится. Что делать, чтобы не платить 10 т.р. за аксессуар для печати? Тут на помощь приходит АлиЭкспресс, но с качеством клавиатур выходит русская рулетка. Первая клавиатура у меня упала, когда я зацепил провод, и после пары попыток запаять (не мной, а специалистами) её пришлось выбросить. Конечно, поломка при падении о качестве клавиатуры ничего не говорит, но вскрытие для пайки выявило, что качество сборки "на грани".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В связи с этим был сделан вывод, что клавиатура нужна беспроводная. Тут возникает необходимость во встроенном аккумуляторе, и он умер, не проработав и полгода. Клавиатура продолжает работать при подключении по проводу, а я стараюсь её не ронять. Новую клавиатуру выбирал по простым параметрам: доставка из России, хотя бы красные переключатели, компактная модель. В итоге выбрал модель, где не только F1-F12 нажимаются через верхний ряд и Fn, но и Del, Ins и даже стрелки работают только через Fn. На печати это, как ни странно, не сказывается.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Могу сказать, что даже если бы скорость печати не возросла (а она возросла), за одно отсутствие дискомфорта при непопадании по клавишам на разных компьютерах клавиатуру стоило взять. Кроме этого, устаёшь намного меньше, поэтому получается набрать и текст большего объёма. Тут как раз по работе пришлось писать много текстовых документов, это очень помогает.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Закончить тему скорости печати мне хотелось бы не про клавиатуры, а всё же про умение набирать текст. Если вам нужна мотивация, чтобы пройти адские упражнения В.В.&amp;nbsp;Шахиджаняна, возможно, вам поможет следующее. Иногда перед уходом домой на работе (или чтобы закончить с работой в целом и начать заниматься своими делами), нужно закончить письмо или документ. Если вы умеете быстро печатать вслепую, то вы это сделаете быстро. Если вы не занимаетесь, то начнёте нервничать, скорость печати упадёт. Потом вы начнёте нервничать из-за того, что не успеваете. Если вы умеете печатать быстро вслепую, этой нервотрёпки в принципе не возникает. Ну а механическая клавиатура &amp;ndash; это инструмент, который вам в этом поможет.&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="продуктивность"></category></entry><entry><title>Схема описания некоммерческой организации на примере волонтёрского проекта</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-04-volproject.html" rel="alternate"></link><published>2020-04-14T22:24:00+03:00</published><updated>2020-04-14T22:24:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-04-14:/2020-04-volproject.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Рассказ об элементах операционной модели волонтёрской организаци, которая может быть полезна при описании и оптимизации процессов&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Не очень люблю писать про деятельность, которая не привела к видимым результатам. С точки зрения заказчика, изменений не произошло: организация не изменилась. То, что генеральный директор стал задавать себе новые вопросы и появилось видение новой версии организации, сложно записать в результаты. Для меня же результат был: появилась схема выполнения проектов для некоммерческих организаций (НКО), об этой схеме и пойдёт речь. К сожалению, работы пришлось приостановить на неопределённое время, поскольку организацию срочно пришлось перестраивать на работу в условиях к-вируса.&lt;/p&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Изначально задача для НКО &lt;a href="https://kaplizvukov.ru/"&gt;"Капли звуков"&lt;/a&gt; ставилась так: выстроить управление проектами. Начали с одного проекта, через несколько встреч стало понятно, что нужно выстраивать единую схему работы НКО для всех четырёх проектов, а ещё бы желательно иметь общий проектный офис. Не буду углубляться в описание конкретных проектов, речь пойдёт о достаточно универсальных вещах для любой небольшой организации.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Когда переходишь от работы с крупными организациями к работе с небольшой организацией, основная сложность &amp;ndash; это избыточность и громоздкость документов. Как проходят проекты в крупных организациях: есть набор документов, по каждому есть шаблон. Здесь же было понятно, что всё это даже читать никто не будет, не то что использовать в работе. При выполнении проекта нужно сначала определиться с перечнем документов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пойдём от самых минимальных документов: безусловно, нужны протоколы. В крупных организациях часто бывает много политики, и встреча без протокола &amp;ndash; это примерно то же самое, что отсутствие встречи. Не зафиксировал договорённости &amp;ndash; всё, потом их никто не подтвердит. Здесь же сам проект идёт в неторопливом темпе, часто одна встреча в неделю, и участники действительно не могут вспомнить, что же было до этого. Волонтёрская деятельность для меня &amp;ndash; не основная, и при переключении с основной работы полезно пролистать несколько последних протоколов, чтобы заново погрузиться в проект.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Задача волонтёрского проекта ставится как описание или оптимизация процессов НКО (а чтобы что-то оптимизировать, придётся это сначала описать). Структура НКО часто состоит из директора и нескольких инициатив. Каждая инициатива похожа на отдельную организацию, они могут дополнять друг друга, но могут и действовать независимо. Поэтому каждую можно представить как набор процессов. Именно эти инициативы в НКО называют проектами. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В перечне процессов имеет смысл сразу указать: вход, выход и перечень документов. Документы &amp;ndash; это описание самого процесса и набор шаблонов, которые используются в процессе. Так сразу можно понять объём работы, который предстоит выполнить. Вход &amp;ndash; это то, что процесс преобразует, а выход &amp;ndash; это результат выполнения процесса.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если есть процессы, то можно вспомнить и остальные компоненты операционной модели: люди (и их компетенции), организационная структура, стратегия, системы (ИТ-системы). Всё это оказалось применимо для НКО, точнее, для каждой инициативы НКО. Отличие операционной модели НКО в том, что они имеют несколько очень важных или даже определяющих компонентов, которые я редко видел в коммерческих компаниях, пришлось выдумать примерно такой шаблон определения (не описания) каждой инициативы (проекта) НКО на верхнем уровне:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Аудитория &amp;ndash; это те, кому оказывает услуги НКО (да, НКО тоже отлично укладываются в сервисную модель). Их еще называют выгодоприобретателями, если это фонд.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ценность &amp;ndash; это то, что несёт в себе этот проект НКО. Это может быть возможность общаться, развиваться, интегрироваться в общество. Это не сама материальная помощь или услуга, а то, что она даёт.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Стратегия для инициативы очень важна &amp;ndash; это именно подход, которым мы пытаемся достичь заявленной ценности. Думаю, и в бизнесе операционная стратегия важна, но видеть качественные примеры удавалось редко, функциональные блоки (закупки, продажи, производство) в бизнесе стандартные, могут работать и без стратегии. Стартапы, кстати, очень часто предлагают в той же сфере новую операционную стратегию (каршеринг вместо такси в бизнесе перевозок) и за счёт этого пытаются резко вырасти. У НКО же очень мало стандартных задач и стандартных подходов для их решения, поэтому для каждой инициативы хорошая стратегия жизненно важна &amp;ndash; и из общения с директорами НКО могу сказать, что эта стратегия у них есть.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Среди процессов также оказалось очень важно выделить два типовых: это постановка целей и оценка их достижения. Это хотят видеть все: как те, кто даёт деньги на деятельность НКО, так и те, кто участвуют в проектах. С НКО "Капли звуков" вопрос также стоял очень остро: вот слабослышащие дети занимаются чтением, это должно им помочь. Но как это измерить? Если они занимаются полгода, какой результат считать достаточным? Например, родители привозят ребёнка на занятия с другого конца города &amp;ndash; стоит ли это их усилий?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В управлении проектами, которое приходит нам здесь на помощь, есть важный процесс, который называется "управление ожиданиями". Не важно, будет плохо или хорошо, важно когда и на сколько. Пока культура деятельности НКО низкая и дефицит "добрых дел" очень высок, деньги будут давать и просто так, под описание качественных эффектов (опять же, их тоже могут попросить подтвердить). Но неизбежно страшное словосочетание "ключевые показатели", причём в самом ужасном, именно количественном выражении, проникнет и в эту сферу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Фокус здесь в том, как мне кажется, чтобы делать замеры не "когда спросят" или "когда вспомнят", а накапливать базу данных (по тем же детям, которые ходят на занятия) по ходу деятельности. Провели занятие &amp;ndash; записали, что получилось, что не получилось, ещё раз посмотрели на цели, которые ставили на полгода вперёд, нужно ли их скорректировать? Ну и следующий за этим вопрос, где хранить этот массив данных. Есть гипотеза, что стандартные CRM системы при некотором "переводе" терминологии могут подойти здесь, но пока мне не удалось это проверить.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С точки зрения людей то, что мне удалось пока понять, формулируется примерно как "лучше меньше, да лучше". Волонтёров много, но одного желания помочь часто недостаточно. Часто требуется системно выделять определённое количество времени, не все на это готовы. Как не все готовы нести ответственность, вести себя профессионально при отсутствующем или не очень большом вознаграждении. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так вот, основной вывод: людей нужно отбирать, одного заявления в чатике "я готов" не достаточно. Из семи человек, добавленных в чатик волонтёрских проектов, выделить полчаса на совещание и выслать свой email согласились лишь четверо. И это проект ещё не начался. Никаких обид, только работа. Да, это про волонтёрские проекты, они требуют ровно такого же отношения, как и любая другая работа.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Другие трудности волонтёрских проектов пока стандартны для всех проектов: выделение времени заказчика в достаточном объёме, наличие плана графика, соблюдение этого плана-графика. К сожалению, опыт пока крайне ограничен, чтобы сделать другие универсальные выводы. Думаю, по волонтёрским организациям есть и референтные модели, надо будет исследовать этот вопрос.&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="управление проектом"></category><category term="управление изменениями"></category><category term="волонтёрский проект"></category></entry><entry><title>Как задавать вопросы</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-04-question.html" rel="alternate"></link><published>2020-04-11T14:38:00+03:00</published><updated>2020-04-11T14:38:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-04-11:/2020-04-question.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Зачем задавать вопросы и как это делать&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;При погружении в изменения и проекты люди часто ждут каких-то откровений, но проскакивают стадию формулировки вопроса. Вот проходит встреча, что-то обсуждаем. И одни пишут "проработать вопрос относительно ...", а другие стесняются сказать, что ничего не понятно. А непонятно потому, что вопрос не сформулирован.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не поверите, сколько раз я писал как молодым, так и опытным специалистам одну и ту же фразу: "Вопрос начинается с вопросительного слова и заканчивается знаком вопроса". Вторая по популярности фраза: "Не экономь байты". Насколько я понял, очень многие люди озабочены экологией, судя по тому, как они пытаются сэкономить электричество в глобальном масштабе, экономя байты в своих сообщениях и документах.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Попробую рассказать про то, каким должен быть вопрос без философских отступлений типа "формулировка вопроса &amp;ndash; это половина решения." Однажды я пришёл к одному закупщику, который год писал документ под названием "категорийная стратегия", чтобы использовать свой шанс раз в год выйти на совет директоров и защитить его. В документе описывались подходы к закупке определённых компонентов, но я не помню этих деталей. Мне запомнилось, как он сказал, что категорийная стратегия должна ухватывать суть, и при этом он сделал такой жест, как будто его палец &amp;ndash; это лазерный луч, который проделывает в чём-то глубокую дыру и достигает цели.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Об этом и речь: вопрос должен ухватывать суть. Не важно, на каком языке составляется письмо или документ, хороший вопрос от никакого отличается именно этим: они либо ухватывает суть (то есть делает своё дело), либо нет (тупой по аналогии с мечом в восточной мудрости). К сожалению, всё больше людей почему-то считают, что если написать какие-то случайные слова в случайном порядке, это тоже сойдёт. Это именно настолько просто, но попробуйте ухватить суть. Попробуем начать с вопросительного слова:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Что &amp;ndash; это, на мой взгляд, самое главное слово. Что ты делаешь, определяет всё остальное. В чём твоя цель, что ты хочешь получить в качестве результата и что ты пытаешься изменить, раз уж речь про изменения.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как &amp;ndash; всегда должно быть на втором месте. Сколько раз видел совещания классных профессионалов, которые настолько увлечены своим инструментарием, которым они прекрасно владеют, что они обсуждают именно &lt;strong&gt;как&lt;/strong&gt;, и &lt;strong&gt;что&lt;/strong&gt; отходит на второй план. Когда вы задаётесь вопросом &lt;strong&gt;как&lt;/strong&gt;, лучше быть уверенным в своём &lt;strong&gt;что&lt;/strong&gt;. Другая крайность &amp;ndash; не задаваться этим вопросом. Если вы решили &lt;strong&gt;что&lt;/strong&gt;, за ним обязательно должно следовать &lt;strong&gt;как&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Кто &amp;ndash; это люди, которые исполнят &lt;strong&gt;как&lt;/strong&gt;, чтобы получить желаемое &lt;strong&gt;что&lt;/strong&gt;. Информационные системы, проекты, бизнес-процессы и другие неодушевлённые сущности сами не сделают ничего. Они предельно функциональны, то есть делают не более того, что в них заложили люди. Да, за &lt;strong&gt;как&lt;/strong&gt; должно следовать &lt;strong&gt;кто&lt;/strong&gt;, иначе задачи не обеспечены ресурсами.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Когда &amp;ndash; это про время. Результат (&lt;strong&gt;что&lt;/strong&gt;) нужен в определённое время / дату, запоздавшее &lt;strong&gt;что&lt;/strong&gt; можно выбросить. Обеспечивает ли ваше &lt;strong&gt;как&lt;/strong&gt; и &lt;strong&gt;кто&lt;/strong&gt; достижение желаемого &lt;strong&gt;что&lt;/strong&gt; в &lt;strong&gt;когда&lt;/strong&gt;. Без &lt;strong&gt;когда&lt;/strong&gt; всё теряет смысл, именно по этой причине задачи без срока ровно так же не имеют никакого смысла.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Основное содержание вопроса. Не иначе как из-за комплексов люди заполнят пустое пространство на экране словами, значения которых сами не понимают. У нас один коллега всё время говорил про "инвариантность" в значении массы вариантов, пока кто-то не залез в словарь и не посмотрел, что это означает неизменность. Выглядит это глупо, и только так.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В ту же топку летят все вводные и другие слова, не несущие никакого смысла: соответственно, относительно, примерно, приблизительно, вообще. Чёрт побери, если у вас "приблизительно", уточните сначала, а потом выпускайте информацию в эфир. С тех, кому не повезло попасть работать со мной, я требую не употреблять слова длиннее 7-ми букв и составлять предложения не длиннее 5-ти слов. Все другие варианты заворачиваются на доработку, пока человек не освоится с русским языком (который у него родной, судя по резюме).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У вас ещё остались силы? Тогда пару слов про вопросительный знак в конце. Нет, его не получится ставить просто так, это не менее глупо, чем "инвариантность". Чтобы поставить вопросительный знак в конце, требуется поставить слова в строго определённом порядке. И дополнения тоже. Сколько страданий и ступора доставили людям дополнения, которые находились не в том месте. Супер-секретный и не менее эффективный приём для тех, кто дошёл до этого места: попробуйте прочитать вслух свой текст, а лучше пропеть. Этот приём подскажет вам и порядок слов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Формулировку проблем оставим на следующую пятницу.&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="управление изменениями"></category></entry><entry><title>5 копеек про команду</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-04-team.html" rel="alternate"></link><published>2020-04-08T23:28:00+03:00</published><updated>2020-04-08T23:28:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-04-08:/2020-04-team.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Что должно быть в команде, чтобы это не было карикатурой&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Среди волонтёров в чате сегодня обсуждали участие в проектах, и вот одна девушка сказала, что (оказывается) тут "команда". На мой запрос поставить "+", кто готов выделять 2 часа времени в неделю на волонтёрскую деятельность из 35-ти человек отозвались 5. Это про то, где "команда", а где "чатик".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Понятно, что у команды должна быть единая цель. Менее понятно, что все должны вкладываться одинаково. Ещё менее понятны три вывода, которые формируют или убивают команду, и с которыми я живу:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;плоская структура&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;подстраховка&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;доверие&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Вот о них и поговорим.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Плоская структура&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Когда-то я работал в компании-системном интеграторе, и возможность обратиться к любому была естественной. Я был молод, и страха как-то не было совсем. Однажды я шёл по лестнице, а сверху спускался руководитель нашего подразделения, намного старше меня. Не помню, что на меня нашло, может, я спутал его с кем-то, но я сказал: "Привет!" Он ничуть не смутился и тоже сказал "Привет!".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;После этого мне приходилось видеть разные отношения между начальниками и подчинёнными, вплоть до "в глаза не смотреть, вопросы не задавать". Но от образования таких подразделений командами они не становятся, можно до хрипоты кричать про команду на корпоративах. В команде люди чувствуют друг друга локтем, поэтому, если ты не можешь обратиться к любому участнику команды напрямую, с твоей командой что-то не так. Если не сказать, твоя команда больше воображаемая, чем реальная.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мне повезло работать в такой команде, в которой работал руководитель очень высокого уровня. И дело не только в том, что любой мог обратиться к этому руководителю напрямую. Когда были задачи за этим руководителем, то он &lt;strong&gt;перед командой&lt;/strong&gt; отчитывался об их исполнении, и не чувствовал себя при этом ущемлённым. Это поведение объясняется общей целью и наиболее прямым способом её достичь &amp;ndash; выполнить все задачи на пути к цели, а также разделять с командой информацию о прогрессе.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Подстраховка&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Менее очевидный случай, когда команду путают с набором классных специалистов, это когда каждый разбирается в своей области, но у них нет пересечения компетенций. Синергия в команде возникает от того, что каждый человек в отдельности имеет слабые места, и команда знает твои слабые места и подстраховывает тебя именно в этих случаях.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Например, я могу сделать презентацию, за которую в целом не стыдно, но в начале которой будет опечатка. Это классика, и внутреннее ревью презентации командой позволяет такие вещи исключить. Тут ещё нужно сказать, что команда во-первых, укажет тебе на проблему тактично (поскольку её участники хотят продолжить с тобой работать и знают, в каком виде ты принимаешь критику), а ты способен уловить критику от них (поскольку ты знаешь, что они бывают правы насчёт тебя, и поскольку ты тоже хочешь продолжать с ними работать).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Один из самых сентиментальных моментов для меня был на проекте, когда я не просил дополнительных ресурсов в остром моменте внедрения системы, но команда, зная меня и то, что в стрессовой ситуации со мной происходит, усилили проект ещё одним менеджером именно на внедрение. Это очень сильно помогло, вместо "старта на нервах" мы получили практически образцовый старт и коммуникацию с заказчиком, до которой у меня иначе не дошли бы руки.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Доверие&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Синергия по работе в команде чувствуется в момент образования коллективного разума. Особенно ярко это проявляется, когда все на совещание выходят со своими представлениями и решениями, но после изложения всех позиций (то есть рассмотрения проблемы со всех сторон) вырабатывается новое решение. Если каждый доверяет только себе, то это новое коллективное решение он не способен принять и исполнить. Нужно верить, что люди более тебя компетентны в своих областях. Как это связано с профессиональным критическим мышлением, лучше не спрашивайте.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Всё по тому же проекту один из самых острых моментов произошёл в критической точке внедрения. Мы уже загрузили все данные в боевую базу, и у нас не было старой системы, к которой мы могли бы вернуться. И вот стало понятно, что так не работает. Дело было в одной настройке, которую я лично собирал с заказчиком. Когда спрашиваешь у заказчика параметры, смоделировать при этом, как будет работать система с такими настройками, крайне сложно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С нами работал Тимур, и Тимур лучше всех разбирался в этой системе. Даже не так, никого авторитетнее Тимура по тому, как работает логика системы, не могло быть в принципе, поскольку он тестировал весь функционал, особенно тщательно наиболее сложные куски, дорабатывал постановку, тестировал снова. И в результате оказался один в таких дебрях, в которые за ним просто никто не мог последовать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И вот у нас родилась идея, что нужно изменить настройку и пересчитать данные на основе новой настройки, за ночь. Как Тимур потом признался, он не верил, что это поможет. Была масса причин, почему это могло не сработать технически, тем более за одну ночь, и ещё масса того, что мы могли не учесть. Но утром всё заработало. Отправной точкой было доверие Тимура к выработанному командой коллективному решению, что это нужно сделать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В итоге был праздничный ужин, на котором можно было в принципе ничего и не говорить, но то, насколько именно команда вывезла проект с (в этом месте очень сложно было подобрать слово) &lt;em&gt;далёкой от совершенства&lt;/em&gt; системой заказной разработки, очень, очень сильно удивило не только меня, поэтому за команду мы поднимали бокалы не раз и не два. Такое случается не на каждом проекте, и я хотел бы, чтобы и вы однажды разделили это ощущение. &lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="команда"></category></entry><entry><title>Zoom-машина или чем занять ребёнка на карантине</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-04-zoom.html" rel="alternate"></link><published>2020-04-06T07:30:00+03:00</published><updated>2020-04-06T07:30:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-04-06:/2020-04-zoom.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Как приспособить старый компьютер к занятиям школьника на карантине&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Если у вас дома завалялся старый компьютер, из него можно сделать кое-что крайне полезное в условиях карантина. Для этого потребуются некоторые технические навыки, но в результате получится отдельное рабочее место, которое не нужно отнимать у родителей и на котором можно:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;проводить конференции и участвовать в конференциях Zoom&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;проходить задания на сервисах удалённого обучения&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;смотреть ролики на YouTube и в онлайн-кинотеатрах&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;слушать аудио-книги&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Не рассматриваю ограничение доступа к сайтам, поскольку сидим все на карантине в одной квартире &amp;ndash; думаю, легко проконтролировать, какие сайты ребёнок смотрит. Можно технически решить и этот вопрос, при желании.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Инструкция такая:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Берём любой компьютер, подойдёт даже Celeron и даже 32-разрядный, хотя бы 1 Гб оперативной памяти. Работать будет при этом достаточно быстро.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Устанавливаем на него Debian Linux как наиболее всеядную систему, в качестве окружения рабочего стола выбираем XFCE (будет удобное управление всем: звуком, wi-fi, яркостью экрана, можно вывести погоду) и в целом всё будет работать быстро и стабильно, хотя выглядеть может немного непривычно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Скачиваем Zoom, устанавливаем, также устанавливаем Chromium (открытая версия Chrome), поскольку Chrome может не поддерживаться на старом компьютере. Версия Zoom под Linux не имеет русского перевода, к сожалению, только английский, зато она есть под старые компьютеры.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Чем это лучше, чем планшет (и тем более, смартфон):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Экран больше. Это важно, экран 14" существенно удобнее, чем 10" на планшете, особенно с учётом того, что ребёнок будет перед экраном больше, чем обычно;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ребёнок учится работать с физической клавиатурой (с тактильными ощущениями), а не экранной (которая некстати исчезает и появляется);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Планшет нужно периодически подзаряжать (в самый неудобный момент) &amp;ndash; скорее всего, компьютер подключен постоянно; кстати, блок питания компьютера обычно идёт с более длинным шнуром, чтобы удобно расположиться;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Компьютер имеет реальную многозадачность: Android и iOS на планшетах для экономии энергии закрывают неиспользуемые приложения, могут блокировать экран, что немного раздражает, когда нужное тебе приложение закрывается (например, останавливается аудио-книга);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ребёнок с компьютером всегда на виду, сидит за столом на стуле; это намного лучше, чем валяться с планшетом неизвестно сколько времени; ребёнок тоже не сидит долго на одном месте, поэтому закрывает компьютер и уходит.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для интерактивного обучения и интерактивных ресурсов (виртуальных музеев и галерей) очень важен полноценный браузер (и желательно именно Chrome / Chromium) &amp;ndash; к сожалению, на планшетах он урезанный и работает не всегда корректно, если же переключиться в режим полноценного сайта, это может быть не удобно (особенно нажимать мелкие ссылки с сенсорного экрана). &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ресурсы интернета намного шире магазина приложений, на использование которых ориентирован планшет; становятся доступны руководства на любых страницах, например, вы сможете открыть любой сайт по обучению оригами.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Планшет был придуман, чтобы сделать развлечения проще, но в действительности полноценный компьютер снимает ряд ограничений и раздражающих факторов, которые важны ребёнку, чтобы непосредственно &lt;strong&gt;делать&lt;/strong&gt; что-то. Конечно, планшет с сенсорным экраном удобнее для рисования, но зачем рисовать на планшете, если можно рисовать на бумаге?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не привожу здесь конкретных рецептов и команд, документация есть на многочисленных сайтах, в том числе на русском. Всё зависит от уровня подготовки, поэтому смело вбивайте в поиск "как ..." и следуйте документации, которая вам понятна. Добавлю только, что лично всё это сделал, и никаких подводных камней не обнаружил, настройка уже установленных программ (тех же же XFCE и Zoom) проводится вполне цивилизованными методами через графический интерфейс.&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="развитие"></category><category term="карантин"></category></entry><entry><title>Слабая сторона или почему мне интересны изменения в организациях</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-03-thehardside.html" rel="alternate"></link><published>2020-04-01T08:36:00+03:00</published><updated>2020-04-01T08:36:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-04-01:/2020-03-thehardside.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Попытка проанализировать, что несёт в себе текущий кризис с точки зрения возможностей для развития&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Слабая сторона &amp;ndash; это перевод английского выражения the hard side. Русское выражение, скорее всего, не вызовет у вас каких-то ассоциаций, а вот выражение the hard side имеет очень определённое прямое и переносное значение.  История такая: у всех, кто катается на велосипеде, какая-то одна нога впереди, если не крутить педали, кому как удобнее. Те, кто занимаются трюками на горном велосипеде или на BMX, начинают делать трюки именно в ту сторону, потому что это легче. Например, если правая нога впереди, будет легко запрыгнуть на бордюр, который находится справа, и крайне сложно запрыгнуть на бордюр, который находится слева.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При этом на определённом этапе профессионалы этих видов спорта начинают делать трюки на слабую сторону, просто чтобы развиваться. У людей много слабых сторон, и тонны литературы по саморазвитию именно про это: кому-то тяжело даются переговоры, кто-то не может приступить к сложным задачам, а кто-то не может прийти вовремя. Кто-то не любит конфликты, поэтому проблемы не вскрываются и не решаются в его жизни годами, чтобы потом взорваться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У организации тоже есть слабые стороны, с которыми до поры можно было жить. Например, закостенелость &amp;ndash; это такая супер-способность игнорировать то, что происходит в окружающем мире. Даже простое внешнее воздействие, которое объективно нет возможности игнорировать &amp;ndash; например, сотрудникам нужно работать из дома &amp;ndash; может парализовать такие организации.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Когда в очередной раз я задумался, чем мне интересно заниматься в жизни, то решил, что суть именно в изменениях. Начать можно с проектирования и внедрения отдельных изменений, но конечная цель состоит в преодолении закостенелости. Организации для меня &amp;ndash; это такие слаженные системы, которыми можно любоваться, но намного интереснее помочь организации стать изменяющейся постоянно. Очень мало внешних воздействий может вывести такую организацию из равновесия.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Когда организация впервые приступает к изменениям, приходится преодолевать опасения владельцев и сотрудников. Опасения того, что всё пойдёт не по резьбе, организация не преодолеет изменение и развалится. Думаю, эти опасения возникают из-за того, что люди не знают подходов, которые позволяют проводить изменения. Изменения часто сравнивают с бурным морем, без подходов к построению прочных кораблей и навигации его сложно преодолеть. Но мы в ситуации, когда мы уже в бурном море.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Один из вариантов подхода к изменениям у их владельцев и руководителей &amp;ndash; нанять человека, который вроде как что-то в этом понимает, и довериться ему. Шансы тут 50/50, как у экспедиций, которые не дошли до цели или даже погибли, потому что был закуплен испорченный провиант. Видимо, кто-то доверился закупщику / завхозу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сейчас многие организации вытолкнули в бурное море, нужно как-то выстроить удалённую работу, и это тоже известная тема: спроектировать и внедрить процессы и системы. Если раньше это делали те, кто хотел развиваться, то теперь это вынуждены делать все, кто хочет продолжать работать. &lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="управление изменениями"></category><category term="процессы"></category></entry><entry><title>Адаптируйся или умирай (С)</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-03-adapt.html" rel="alternate"></link><published>2020-03-27T22:47:00+03:00</published><updated>2020-03-27T22:47:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-03-27:/2020-03-adapt.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Главное правило, если вы обнаружили себя внутри изменений&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Однажды я присутствовал на лекции иностранного преподавателя в Сколково, и он рассказывал об основном правиле проектного управления: адаптируйся или умирай. Мне запомнились два примера: небольшой самолёт с оторванным крылом, который в ходе полёта нашёл способ лететь и сесть, и большой пассажирский самолёт, который сел на автомобильную дорогу. Они выжили, потому что они адаптировались.&lt;/p&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;В апреле 2013-го года я оказался внутри быстро развивающейся логистической компании. Задачи сыпались, как из рога изобилия, неожиданно возник проектный офис, который никто не планировал и который не просто успешно завершил ряд проектов, но и преобразовался затем в машину для подключения новых клиентов. Появление и сама работа проектного офиса была ничем иным, как попыткой адаптироваться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В августе 2015-го года я обнаружил себя на проекте, с которого выносили консультантов, только что закончивших обследование. Консультанты были настолько деморализованы, что им приходилось буквально указывать, какие исправления внести в документы, чтобы их, этих консультантов, уже отпустили с миром. Я не должен был им указывать, где какие слова прописать, но мне нужно было продолжать делать проект, и это сработало. Структурирование дальнейшего проекта с другими консультантами было невероятно увлекательным. И то, что помогло выиграть им этот проект, это умение слушать и адаптироваться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В процессе выполнения проекта подрядчик привлёк 6 руководителей проекта, потому что... да, потому что он адаптировался к ситуации. Концепция менялась, и в компании решили срезать половину проекта, который уже проще было доделать. Вместо того, чтобы доказывать свою правоту, мы в очередной раз перекроили план, привлекли внешние ресурсы, перераспределили состав работ, и в итоге запустили решение, которое оказалось временным... и думаю, уже многократно себя окупило.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сейчас происходит много всего и сразу: в РФ в политике и экономике, в мире с эпидемией к-вируса, как будто раньше глобального потепления и гибридных войн было мало. В итоге обнаруживаю себя дома в комнате дочери, под её кроватью. Кровать на втором этаже, а я на первом, ноут на табуретке из ИКЕЯ, которой лет, наверное, 10. Дочь здесь же, занимается своими делами, а я пытаюсь работать удалённо. Хотя нет, дочь хочет, чтобы я уделил ей внимание, и я пытаюсь объяснить, перевести на какой-то очень простой язык выражение "адаптироваться к текущей ситуации". Как я нашёл удобную позу с ноутом на табуретке.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Наверное, я не эксперт в политике и экономике, да и в детской психологии тоже. Но могу сказать, что значит "адаптируйся или умирай" для предприятий. Раньше люди вроде меня твердили про регламентацию и автоматизацию, в качестве аргументов приводили модели зрелости и уровни эффективности, независимость от конкретных исполнителей и устранение других рисков, но нам всё равно не верили. Организации работали без этого, и вот мы пришли к тому, что без этого не работает совсем.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Без общего пространства хранения файлов, общения в чатах, аудио-конференций, общих списков задач и маршрутов движения документов не работает больше ничего, это новая реальность. Операционные задачи многих бизнесов работали часто совсем не так. Раньше если в компании использовали перечисленные инструменты, это либо супер-передовая компания, либо цифровая, либо фрики. Сейчас те, у кого этого нет, не выживут.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но если раньше можно было встречаться лицом к лицу, чтобы обсуждать условия проектов, проводить коммерческие и технические переговоры, то сейчас само внедрение продуктов, обучение и поддержку нужно будет делать не в качестве опции, которая удешевляет проект, а просто в связи с запретом на командировки и общение. Если раньше можно было сказать, что вот у нас такие особенные сотрудники, зато у нас есть немного лишних денег, поэтому давайте вы поедете к ним и посидите с ними рядом, то теперь такая возможность если и останется, то резко подорожает.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В последний чисто экономический кризис, помню, в СМИ писали о том, что мужья побросали любовниц и вернулись в семьи. И в текущей ситуации можно найти что-то положительное, уменьшаются выбросы или мы не тратим время на дорогу на работу и обратно. Это вопрос &lt;strong&gt;отношения&lt;/strong&gt; к ситуации, но это не изменит саму ситуацию. Конференц-связь менее эффективна, чем живое общение, а пройти вместе по задачам менее эффективно, чем обмениваться задачами или документами в программе. Но солнце всходит и заходит, и теперь это так. И теперь приходится чинить всё, на что не хватало времени: личные границы, внедрённые системы, отношения с близкими.&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="управление изменениями"></category><category term="развитие"></category></entry><entry><title>Что делать с сопротивлением изменениям</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-03-resistance.html" rel="alternate"></link><published>2020-03-23T21:45:00+03:00</published><updated>2003-03-23T21:45:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-03-23:/2020-03-resistance.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Можно ли переманить на свою сторону противников изменений и как это сделать&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Если в организации, где вы анонсировали изменения, вы спросите: "как вы относитесь к происходящему?", то вы получите следующие группы людей:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;"Поддерживаю!"&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;"Нейтрально"&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;"Против!"&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Изменения всегда выражаются в определённом объёме работы, и когда вы спрашиваете тех же людей: "можете ли выполнить эти задачи?", то получите два ответа: могу или нет. Так вот, самое большое открытие лично для меня было в том, что люди, которые положительно ответили на вопрос про задачи, могут быть &lt;strong&gt;в любой&lt;/strong&gt; из трёх групп первоначального опроса. И также люди, ответившие отрицательно про задачи, могут быть &lt;strong&gt;в любой&lt;/strong&gt; из трёх групп первоначального опроса. Это уже интересно, не правда ли? Давайте разбираться. Мысль не нова, одно из первых упоминаний относится к Библии: "По плодам их узнаете их." // Евангелие от Матфея 7:16.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Человек может поддерживать изменения на словах, но когда вы поручаете ему конкретную задачу, он может найти 500 причин, почему он её не будет делать. От "вы же не говорили, что надо что-то делать" до "у меня нет времени прямо сейчас". Теперь возвращаемся на шаг назад и понимаем, что с точки зрения управления ожиданиями во время рассказа о предстоящих изменениях, &lt;strong&gt;необходимо&lt;/strong&gt; чётко озвучить: "Уважаемые господа / коллеги, от вас потребуется выделение x% времени, что составляет y часов в неделю на задачи для внедрения изменения. В частности, от Вас потребуется выполнение такого рода задач: ..." Тогда вы снимите одно из их оправданий, но останется 499. Что с этим делать, рассмотрим чуть позже, минутку терпения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Интересный факт состоит в том, что люди, которые относятся нейтрально или отрицательно к изменению, могут включиться в работу, и на это у них есть масса причин:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Это было моё личное мнение, но в целом я дисциплинированный сотрудник и выполняю указания руководства&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Давайте попробуем, что у вас тут за изменения&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Да я вообще нормальный парень, просто настроение плохое было; понятно, что это нужно делать&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Во-первых, если вы захотели кого-то закатать в асфальт на основе первоначального опроса, пожалуйста не делайте этого &amp;ndash; вы растеряете людей, которые могут стать реальными сторонниками ваших изменений. На первом этапе важно, чтобы они фактически включились в работу, а дальше у них сформируется окончательная позиция, с которой нужно будет что-то делать (особенно если она уходит в негатив). Во-вторых, и это просто азбука проектного управление, для любого изменения критична поддержка высшего руководства: чем выше, тем лучше. Мнение мнениями, а дисциплину никто не отменял. И в-третьих, если вы сами увлечены и предлагаете людям интересные задачи, это может их увлечь больше, чем лозунги и далёкие цели. Людям необходимы задачи и испытания, для развития и укрепления самооценки, а интересные задачи не так часто встречаются. Этого нет в операционной (ежедневной) работе, а у вас это есть.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Теперь переходим к основному блюду, самое сложное и интересное: как сделать так, чтобы задачи выполняли те, кто этого &lt;strong&gt;реально&lt;/strong&gt; не хочет (и не важно, что они ответили в первом опросе). Как это ни странно, проще работать с теми, кто настроен отрицательно. У них есть заряд энергии, их что-то не устраивает &amp;ndash; можно понять что, затем обсудить это с ними (по крайней мере, выслушать), потом обсудить, что из вашего изменения решает их проблемы. Это так называемый положительный PR, но есть и "уверенно отрицательная" позиция, когда у людей своё видение, как правильно. К сожалению, по практике здесь сначала необходимо применить отрицательный PR, то есть разгромить их позицию. Второй вариант &amp;ndash; обменяться мнениями, договориться о том, что вы друг друга уважаете, но задачи они будут делать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Был пример, когда мы внедряли учётную систему, и мне высказали, как замечательно люди жили до этого с N Excel-файлов. Аргументы против Excel известны и понятны: это отсутствие привязки к справочникам, отсутствие разделение доступа, трудоёмкость работы с большими файлами (и восстановления их после сбоев), отсутствие истории изменения данных (транзакций). Пришлось привести эти аргументы, но поскольку собеседники были настроены эмоционально и говорили на упрощённом диалекте русского, пришлось ответить им в той же манере. Тогда они поняли, что их &lt;strong&gt;слышат&lt;/strong&gt;, и ответили: "Да ладно, мы не говорим, что твоя система плохая".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Настроиться на волну собеседника очень важно. Часто вижу молодых консультантов, которые отвечают в разнобой: их пытаются вывести на честный разговор, а они крутят заезженную пластинку с политкорректными формулировками. Что воспринимается как страх отойти от методички, отсутствие уверенности и понимания у консультантов. Хотя, наверное, это так и есть. Понятно, что подрядчик не может ответить клиенту ровно так же, но можно сказать: "Смотри, я для себя понимаю это так: вы тратите кучу сил и времени на поддержание большого количества Excel, неужели вы не хотите от этого избавиться? Никто не говорит, что наша система идеальна, но, согласись, эту проблему она решает." Кстати, переход на "ты" очень способствует пониманию, но здесь про переход на неформальный диалог по сути.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сложнее всего с "реально нейтральными", то есть они ничего не хотят делать, ничего  не хотят обсуждать, хотя аргументов тоже нет. Формально они приведут какие-то аргументы в духе "объективная реальность не позволяет мне выполнять ваши задачи". Если вам лично эти люди были симпатичны, можно забыть про хорошие отношения с ними. Если вы разделяете мнение, что на работе мы находимся для решения рабочих задач, а не только для того, чтобы улыбаться друг другу, то согласитесь, что в данном случае пора перестать улыбаться. А пора накопить компромат &amp;ndash; факты, что именно они отказывались делать либо не выполнили, желательно зафиксированное письменно (протокол встречи, почта) и отправить их руководству, то есть провести эскалацию. Слишком сложно говорить в общем случае, предупреждать этих людей о ваших действиях или нет. Если эти люди наделены властью, вам могут сильно испортить жизнь, поэтому иногда это похоже на войну, то есть нужно внезапно нанести удар первому.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И на десерт о работе с возражениями. Общая рекомендация &amp;ndash; декомпозировать возражения, что именно не нравится:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;вы лично (такое тоже бывает)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;что вы делаете&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;как вы это делаете&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Если вы готовы вести открытый диалог, конструктивную критику воспринимаете как повод для улучшений и хотите развиваться, то вас ждёт много увлекательного: от необходимости скорректировать своё поведение до изменения методов работы. Общая схема беседы примерно такая: вот смотри (это вы обращаетесь в вашему оппоненту): есть такие варианты (моего поведения, что делать, как делать), я выбрал такой вариант по такой причине. Ты видишь, как то же самое можно было сделать по-другому?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Конструктивная критика &amp;ndash; это обязанность вашего оппонента, если же он говорит: "не знаю, придумайте что-нибудь, это вы должны знать", вы просто говорите стандартную фразу: "мы уже проанализировали все возможные варианты и видим именно это решение". Если после этого ваш оппонент говорит: "это меня не устраивает". Дальше разбираем: "что именно не устраивает?" Ну и дальше есть два варианта: вы можете это изменить или не можете, в обоих случаях вы честно сообщаете об этом своему оппоненту. Мы и наши решения не $100, чтобы нравится всем, но последовательной позицией, диалогом с собеседником можно сохранить и личные человеческие отношения, и получить профессиональное уважение. Люди смотрят на ваши усилия и ценят их, что бы они ни говорили.&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="управление изменениями"></category><category term="коммуникации"></category></entry><entry><title>5 способов сохранять спокойствие по опыту участия в передрягах</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-03-keepcalm.html" rel="alternate"></link><published>2020-03-18T20:30:00+03:00</published><updated>2020-03-18T20:30:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-03-18:/2020-03-keepcalm.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Как участие в изменениях учит приёмам, которые помогают сохранять спокойствие в сложных ситуациях&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Есть управляемые изменения, которым посвящена основная часть этого блога, и есть неуправляемые. В рамках пятничной рубрики хочу написать о том, что, надеюсь, поможет людям во время пандемии коронавируса, если выражаться официальным языком.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Изменения, в любом случае, это турбулентная среда, находиться в которой человеку не комфортно. От дискомфорта у всех людей вырабатывается адреналин, проявления которого в организме вызывают стресс &amp;ndash; не самое приятное состояние. Стресс &amp;ndash; это иностранное слово, на русский переводится как "напряжение". Стресс также снижает иммунитет. К стрессу человек адаптируется, но это происходит медленно, поэтому сейчас основная задача &amp;ndash;  сохранить себя, справившись с сильным стрессом, вызванным переживаниями за себя и близких, а также потоком негативных новостей.&lt;/p&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Один мой друг и коллега говорил (и это не изобретённая им фраза), что есть три известных способа справиться со стрессом, все три начинаются на "с": секс, спорт и скандал. Использование первого и последнего пункта оставим за рамками, а вот спорт рассмотрим подробнее. Прежде чем приступить к спортивным мероприятиям, рекомендую убедиться, что вы здоровы, поскольку травмы и болезни могут усугубиться во время спортивных мероприятий.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В отношении контактов с людьми я согласен, что нужно действовать так, как будто вы уже заражены, и принять все меры, чтобы не допустить распространения инфекции. Но если мы говорим об индивидуальных занятиях спортом, то в отсутствие симптомов, как мне кажется, лучше позаниматься.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Какие есть возможности для занятий спортом, чтобы избегать массового скопления людей? Если честно, ненавижу бегать, но ритмичный бег на улице, по моим личным ощущениям, помогает справиться со стрессом лучше всего. В каждый удар ног по поверхности я стремлюсь вложить всю накопившуюся негативную энергию, и через минут 10 она уходит. Достаточно критичным, как мне кажется, является умение ритмично дышать и базовая подготовка. Да, ещё нужно разминаться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Дальше идут поездки на велосипеде. Движения на велосипеде бережнее относятся к суставам, а меняющиеся виды и ветер в лицо помогают отвлечься, останавливает только неприспособленность дорожной сети для велосипедистов . Зато уровень предварительной подготовки, по опыту катания с новичками, не влияет на удовольствие от катания. Иногда, правда, получаешь ещё больше стресса, постоянно слезая с велосипеда, или когда едешь по дороге общего пользования рядом с машинами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Третье место занимает йога. Йогой занимается дочь, которую мы пытаемся уложить каждый день в одно и то же время. Первый класс добавляет эмоциональных переживаний, поэтому иногда уложить бывает сложно, бывает и ночью приходиться вставать и успокаивать, если день у дочери был особенно напряжённым. Кроме того, что полученные за день эмоции мы стараемся проговаривать, йога безусловно помогает заснуть и спать спокойно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Помимо физической нагрузки йога учит правильно дышать и медитировать, это всё снижает уровень стресса и заряжает энергией, то есть даёт ресурс для противостоянию стрессу в дальнейшем. Статичные нагрузки в йоге также менее травматичны (как правило), чем динамичные, и при этом более эффективны. Минус в том, что если вы не занимались йогой, то без тренера сможете освоить только несколько базовых упражнений.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Уличные или домашние силовые нагрузки (воркаут) на четвёртом месте, поскольку нужно себя заставить, нужно концентрироваться (а на это тоже тратится энергия), нужно обладать техникой и разогревать мышцы и суставы, чтобы  ничего не повредить. Иногда после тяжёлого воркаута бывает тяжело заснуть, поскольку организм находится в возбуждённом состоянии, но дальше ресурс (в том числе нервный) увеличивается, вы легче держите стрессовые нагрузки и чувствуете себя лучше. Есть мобильные приложения, в которых можно выбрать понравившуюся тренировку, также учитывая имеющееся оборудование, но можно и совсем без него. Есть также плюс в том, что при проработке разных групп мышц спокойствие добавляется за счёт ощущения собственного тела, которое мы теряем, например, при работе на компьютере.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Что же на пятом месте? Это вообще не упражнения, это компьютерные игры, и это не шутка. Дело в том, что мы обладаем зеркальными нейронами, и наблюдая за персонажами (особенно в 3d-шутере) на экране, у нас работают те же области мозга, как если бы мы это делали сами. Этот способ подходит, если вы болеете, и по какой-то причине остальные четыре для вас не доступны. Ещё один бонус именно для 3d-шутера или игры с драками &amp;ndash; в качестве противника можно представить себе персонажа, который вам наиболее неприятен.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Keep Calm and Karry On" src="images/carryon.png"&gt; Бонус-способ &amp;ndash; плакат в постоянной зоне видимости, наподобие "Keep Calm and Carry On". Лирическое отступление, если кто-то не знает: эти плакаты вывесили во время бомбёжек Великобритании во Второй мировой войне. Для меня поразительна простота этой надписи во время, когда можно не проснуться. Не являюсь нейрофизиологом, но, по моим предположениям, у этого плаката есть совершенно конкретный механизм действия. Активность, связанная с мгновенной реакцией, управляется так называемым "мозгом ящера": бей или беги. Вчера видел в магазине мужчину с тележкой, забитой продуктами: глазки бегают, явно тело управляется мозгом ящера. Мозг ящера активизируется, когда отключается мозг человека разумного, а такая надпись как раз активизирует мозг человека разумного. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Всем желаю оставаться разумными людьми, как видите, записи в блоге по-прежнему выходят по две в неделю.&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="управление изменениями"></category><category term="развитие"></category></entry><entry><title>История одного маленького, но гордого проектного офиса</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-03-pmo.html" rel="alternate"></link><published>2020-03-16T22:12:00+03:00</published><updated>2020-03-16T22:12:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-03-16:/2020-03-pmo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Реально произошедшая история о том, как в одной небольшой компании был создан проектный офис для распределения ресурсов по разным инициативам&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;В одном большом городе одна небольшая логистическая компания развивалась сразу по нескольким направлениям:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;С одной стороны, нужно было вывести компанию на прибыльность.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;С другой стороны, нужно было привлекать финансирование под развитие бизнеса.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Были грандиозные планы по развитию информационной системы собственной разработки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Одной из идей по расширению бизнеса был лизинг транспортных средств, но было не понятно, стоит ли в это ввязываться, какой именно марки и сколько машин брать.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для того, чтобы наладить работу складского подразделения, хотелось бы внедрить систему по управлению адресным складом (WMS).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;И это не полный список, всего было 8-10 инициатив такого рода. Из ресурсов был менеджер по управлению изменениями, он же руководитель проектов, и бизнес-аналитик. Как определить, на что тратить ресурсы? Изначально цели делать проектный офис не было, но это ровно тот инструмент, который позволяет просчитывать эффективность инициатив, принимать решение о запуске какой-то инициативы (в сравнении другими), регулярно отслеживать статус реализации и поднимать возникающие проблемы на тот уровень, на котором они могут быть решены. Это тот минимум, который был жизненно необходим для динамично развивающейся организации.&lt;/p&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Программой проектов, которая достигает бизнес-цели, может управлять проектный офис. Проектом, который выполняет конкретную задачу, управляет проектный менеджер. Разница между проектом и программой проектов можно показать на следующем примере. Бизнес-цель выхода на прибыльность разбилась на следующие задачи:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Внедрить WMS для точной тарификации складских операций, а для этого было необходимо...&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сделать ряд доработок системы собственной системы, чтобы остатки и заказы на отгрузку попадали в WMS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Кроме этого, необходимо было провести переговоры с клиентами по изменению тарифов, поскольку с платы за складское место необходимо было перейти на оплату операций грузопереработки.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Первая задача &amp;ndash; это проект. Что такое остальные две? На проекты они не тянут, но от их исполнения зависит достижение важнейшей бизнес-цели, которая обеспечивает выживание бизнеса &amp;ndash; выход на прибыльность. Можно сказать, что это требования к смежным функциям (отделу развития собственной системы для задачи 2 и отделу продаж для задачи 3), но кто может поставить им сроки, проконтролировать выполнение именно в эти сроки, а также сообщить владельцам бизнеса, когда будет достигнута бизнес-цель или почему она не достигается? На мой взгляд, все эти задачи призван решить проектный офис, причём нужна координация именно в текущем режиме, ежедневно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не хочу никого обидеть, но, насколько я мог видеть, все функции бизнеса, за исключением проектного офиса, не готовы работать в терминах календарных сроков и обеспечивать выполнение задач с точностью до дня &amp;ndash; во всех остальных функциях сроки плавают: плюс-минус неделя, месяц, квартал, год. Если поставить задачу бизнесу и делать срез раз в неделю, то можно получить только разочарование &amp;ndash; каждый раз на вас будут удивлённо смотреть и спрашивать: "Как, неделя уже прошла?" Если вы спросите, чем они занимались, то вам расскажут про важные задачи, их непосредственные обязанности, но если другие функции не выделят ресурс под ваш проект, они ничего не сделают в требуемые сроки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Судьба маленького, но гордого проектного офиса  складывалась следующим образом. Сначала был обследовано текущее состояние основного бизнес-процесса компании и достаточно быстро был разработан целевой бизнес-процесс, в результате чего отпала необходимость в одном из подразделений.  Затем провели расчёты, как изменится абсолютная стоимость услуг для клиентов при изменении тарифов, и провели переговоры с клиентами. После этого честно сделали модель окупаемости WMS, выбрали подрядчика и внедрили систему. С разработчиками собственной системы согласовывали планы разработки на неделю, и в конце недели подводили итоги: есть отклонения или нет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Было сделано ещё несколько успешных проектов, в том числе был разработан бизнес-кейс по лизингу транспортных средств, была внедрена система управления претензиями, были разработаны материалы для инвестиционного меморандума, но... проектный офис должен отвечать на запросы бизнеса, а в бизнесе происходило следующее: было привлечено несколько крупных клиентов. В итоге именно руководитель проектного офиса поставил перед владельцами бизнеса вопрос о том, что нужно сосредоточиться на подключении новых клиентов, это было заметно и по буксующим новым инициативам. Что такое подключение нового клиента:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Это разовая акция разработки целевого процесса, но не с нуля, а на основе существующего. По сути, нужно понять только отклонения.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На основе отклонений нужно разработать регламент (и обучить исполнителей) и поставить задачу на доработку собственной информационной системы с учётом пожеланий клиента.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;С точки зрения логистики и производства необходимо было усилить присутствие в конкретном регионе: снять склад, подключить склад к системам компании, нанять персонал.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Эта деятельность является проектной, и использование проектных механизмов одновременно с заморозкой всех остальных инициатив позволило относительно небольшой компании начать обслуживать несколько крупных клиентов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Таким образом, на опыте выяснилось, что проектный офис может не только служить источником развития для бизнеса, координировать различные направления и отделы в рамках проектных инициатив, но и научить бизнес проектному режиму работы в рамках операционной деятельности. Для этого самому проектному офису пришлось быть гибким, но, как говорят в проектной работе, "адаптируйся или умирай". Вся эта история не случилась бы и не была бы успешной без адаптации методики построения проектного офиса из подхода PRINCE2. Подход PMBOK был здесь явно излишним, просто не было людей, чтобы исполнять все предписанные процессы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не замыкайся на каком-то одном подходе, ищи нестандартные решения, применяй суть полученных знаний &amp;ndash; вот основной вывод, который я сделал для себя, поскольку был участником этой истории. Ещё один момент: проектному офису необходима аналитическая (расчётная) компетенция помимо  компетенции управления проектами, чтобы &lt;strong&gt;просчитывать&lt;/strong&gt;, какие проекты выгоднее.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Эта история не научит вас делать проекты или создавать проектный офис, но она может научить не бояться проводить массированные изменения и даже переводить организацию целиком на проектные рельсы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Первоначально опубликовано в блоге &lt;a href="http://pmlogic.ru/istoriya-odnogo-malenkogo-no-gordogo-proektnogo-ofisa/"&gt;PMLogic&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="управление изменениями"></category><category term="управление проектом"></category><category term="проектный офис"></category></entry><entry><title>Зачем вам нужен свой блог</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-03-personalblog.html" rel="alternate"></link><published>2020-03-12T22:36:00+03:00</published><updated>2020-03-12T22:36:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-03-12:/2020-03-personalblog.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Что может дать персональный блог лично вам, на собственном опыте&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;С ноября 2005-го, как я только что уточнил, у меня был блог на livejournal без определённой тематики &amp;ndash; писал всё, что случалось со мной, в общий доступ. Дальше в бесплатном livejournal появилась реклама, и я переехал на blogger в декабре 2008-го года, где создал два блога: личный дневник и общий. В том же декабре 2008-го я сделал отдельный сайт, куда выложил статьи и учебные работы. В январе этого, 2020-го года, я решил сделать из своего сайта блог на тему управления изменениями. Вся эта история подчиняется определённым правилам, которые я вынес для себя и которыми хотел бы поделиться:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Личная жизнь и личные переживания никому не интересны, если вы не знаменитость. Выделение личного дневника, который никто не видит, было одним из самых умных решений (в жизни) и очень мне помогало в сложные моменты. Возможность искренне записать свои переживания, выгрузить негатив или запомнить положительные моменты невероятно важна, но не стоит думать, что это кому-то интересно и что люди сразу поддержат тебя. Именно смешение личного и доступного всем было основной ошибкой блога на livejournal, и там доступ устанавливается для каждой записи. Вынести личное в общественное пространство &amp;ndash; это примерно как сходить в туалет у всех на виду &amp;ndash; кому-то может быть интересно, но это не то, о чём вам захочется вспомнить.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если что-то можно сообщить всем, это не значит, что это будет интересно всем. Записи в общественной части второго блога заполнены мнением о фильмах, размышлениями о жизни, порывами творчества и специфичным юмором. Всё это ценили друзья, которые остались на livejournal, потому что им интересна моя жизнь. Не являясь авторитетным кинокритиком, известным юмористом или техническим авторитетом, сложно собрать свою аудиторию, если пишешь на эти темы. Для простых смертных есть тематические форумы, на которых вы обязательно найдёте аудиторию для своего мнения: например, kinopoisk для фильмов, linux.org.ru для любителей Линукс, bikepost для любителей мотоциклов и тому подобные сайты, вокруг которых сформировались сообщества.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Однажды один известный блогер сделал акцию "гостевая статья" &amp;ndash; предложил написать статью, которую он разместит у себя со ссылкой на автора, что сулило популярность. Я воспользовался этой возможностью и написал, как мне казалось, невероятно крутую запись &amp;ndash; уже не помню о чём. И вы знаете, он ответил, что в моей записи слишком много идей. Когда в январе этого я задумал блог "Настоящие изменения", правило "одна запись &amp;ndash; одна идея" я сделал основным для себя. Думаю, мастерство рассмотреть одну идею со всех сторон и есть то, что люди ценят. Анализ, размышления, логические цепочки &amp;ndash; в отличие от них, дневник, как правило, &amp;ndash; это просто выгрузка "сырых данных": события + рефлексия на тему.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Если мы говорим именно о таком персональном блоге, который берёт и последовательно развивает одну тему, то сразу возникает вопрос, что это за тема и зачем это нужно вам &amp;ndash; здесь речь идёт уже о &lt;strong&gt;работе&lt;/strong&gt; над каждой записью, зачем себя так нагружать?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Конечно, вы можете взять какую-то тему, которая вас интересовала, но которой не было возможности заняться, и начать её изучать и писать на эту тему. К сожалению, в таком случае очень заметно, что пишет любитель, который наивно использует специфические термины, ставит слова в странном порядке, поэтому специалисты вас не будут читать и рекомендовать. Рекомендации строятся на авторитете, который будет разрушаться неточностями. Можно достичь популярности, если просто писать на хайповые темы: так работают антипрививочники, продавцы биологических добавок, другие неприятные для меня темы даже не буду упоминать. Очень надеюсь, что популярность для вас не является самоцелью.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для себя я выбирал из тем, которыми занимаюсь давно, это может быть либо основная работа, либо хобби, которым занимаешься давно и погружён в предмет. Есть много людей, которые разбираются в моих хобби намного лучше меня (например, системные администраторы &amp;ndash; в настройке Линукс, а механики и про-драйверы &amp;ndash; в мотоциклах). До января этого года я думал, что и по работе мне нечего сказать нового, но потом я побыл вместе с командой на одном из текущих проектов. В результате я понял, что за последние 4,5 года у меня сложилось определённое понимание, которое далеко не очевидно для этой команды. И если с тем, как планировать проект, проектировать системы и писать документы всё более-менее понятно, то в части того, как &lt;strong&gt;доносить&lt;/strong&gt; изменения до людей и непосредственно &lt;strong&gt;переключать&lt;/strong&gt; людей из предыдущего устойчивое состояние в новое, целевое &amp;ndash; здесь выявился простор для творчества. Также я подумал, что непонимание изменений и отсутствие информации о методиках управления изменениями сдерживают изменения в коммерческих и других организациях.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Небольшое лирическое отступление для тех, кто считает, что видео-блоги и соц сети "съели" текстовые блоги. Мне кажется, это не так. Сначала разберёмся с видео-блогами: видео-производство достаточно затратно. Та информация, которая появляется в формате видео, как правило, уже давно есть в текстовом виде, просто авторы видео хотят расширить свою аудиторию. Если же вы являетесь источником уникальной информации &amp;ndash; чего-то, что не знают другие &amp;ndash; вас будут читать в текстовом виде.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Запись в блог я могу написать в самолёте, а проверить и опубликовать &amp;ndash; дома, пока дочь чистит зубы перед сном &amp;ndash; это не сравнить с подготовкой сценария, записью и монтированием видео. Соц сети же имеют ограниченные средства форматирования. В частности, если вы пробовали читать длинные записи в FB и VK, думаю, вы согласитесь, что это боль. Про размещение картинок и другого контента там, где вам это нужно, можно вообще забыть. Внешний вид и удобство для читателей &amp;ndash; это то, чем вы можете управлять в своём блоге. Надеюсь, это то, что оценят читатели, а в соц сети можно публиковать новости о появлении новой записи в блоге &amp;ndash; например, с помощью сервиса IFTTT.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И вот теперь, наконец, мы подошли к тому, зачем блог нужен вам &amp;ndash; да, &lt;strong&gt;именно вам&lt;/strong&gt;, а не вашим читателям:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Расширить кругозор / сменить обстановку / вырвать себя из текучки / взглянуть на происходящее сверху / копнуть глубже &amp;ndash; в конечном итоге, повышает производительность, поднимает настроение. Например, у меня был проект длительностью 2,5 года, то есть 2,5 года ты ходишь на работу, но не происходит &lt;strong&gt;ничего видимого&lt;/strong&gt;. Такое ощущение, что ты застрял в провале во времени, и это не самое приятное ощущение. А человеку нужны приятные ощущения, нужно видеть результат своей работы как можно скорее, и этот результат должен быть красивым законченным продуктом, который можно показать другим &amp;ndash; всё это даёт блог. Каждая запись &amp;ndash; и есть тот законченный продукт.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Научиться письменно излагать свои мысли. При практически полном отсутствии качественной журналистики, отсутствии устоявшихся структур деловых документов, которые хотя бы помогли строить повествование логично, отсутствии сложившейся практики деловой переписки, отсутствии в обществе понимания, что своё мнение надо аргументировать фактами, &amp;ndash; надо вытягивать себя из этого болота самостоятельно, как Мюнгхаузен вытащил за волосы. Лично меня мучили сочинениями в школе и в институте по родному русскому и двум иностранным языкам, и в результате я могу сказать одно: этого &lt;strong&gt;абсолютно недостаточно&lt;/strong&gt;, чтобы научиться излагать свои мыли, не терять нить рассуждения и удерживать внимание читателей. Хорошая новость в том, что есть курсы и источники как это делать, и в это в большей степени практический навык. Если у вас цель вести именно тематический блог (а не просто выгружать текущие переживания), то вам придётся научиться это делать, и это хорошая новость.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Научиться базовым навыкам маркетинга, когда вы начнёте продвигать свой блог. Суровый капиталистический мир устроен таким образом, что вам нужно продавать себя и свои продукты, поэтому вам это точно пригодится. Если вы думаете, что для этого достаточно преодолеть страх, выйти на площадь и крикнуть "Покупай!" погромче &amp;ndash; вы глубоко заблуждаетесь, рядом будут стоять тысячи и кричать громче. Недавно я подумал: почему бы мне не купить рекламу AdWords, там ещё и компенсируют определённую сумму. Но результат был нулевым, потому что то, что нужно, это ссылки на блог из тех источников, на которые заходит моя целевая аудитория. FB и Google делают бизнес на людях, которые покупают рекламу &amp;ndash; безусловно, для многих это работает, но часть людей просто приносит доход этим компаниям, но не себе.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Если вы нашли нужную тему, нащупали тональность записей, наконец, если вам нравится то, что получается, вопрос будет не в том, о чём писать, &amp;ndash; вопрос будет в том, как не писать. Когда я понял масштаб проблемы, на которую записи в моём блоге будут отвечать, то сделал план из около 30-ти тем только на первое время. Дальше я смотрю на этот список, беру одну из тем и обдумываю её: пока еду в транспорте, пока гуляю с собакой, пока просто смотрю в окно. И дальше мне просто &lt;strong&gt;необходимо&lt;/strong&gt; записать свои мысли куда-нибудь, я жду момента, пока доберусь до любого средства связи с клавиатурой и наконец смогу всё записать. Мне очень хотелось бы, чтобы вы испытали это ощущение, оно не имеет никакого отношения к мукам творчества. А потом запись блога, проверенная и переделанная, становится отдельным продуктом, который начитает жить отдельно от автора. К своим записям можно возвращаться и перечитывать и даже открывать что-то заново.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На этом всё, со своей стороны всегда готов подписаться на ваш новый блог!&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="блог"></category><category term="развитие"></category></entry><entry><title>Как управлять изменениями без проекта</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-03-tasks.html" rel="alternate"></link><published>2020-03-11T12:08:00+03:00</published><updated>2020-03-11T12:08:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-03-11:/2020-03-tasks.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Как управлять изменениями, для которых проектный подход является слишком громоздким&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Проекты &amp;ndash; замечательный инструмент, но, как и любая &lt;strong&gt;модель&lt;/strong&gt;, он имеет ограниченную область применения. Наверняка вы примеряли проекты на свои задачи и возникала мысль: "слишком громоздко" или "слишком много документов" или "нужен целый руководитель проекта". Конечно, не все изменения требуют проектов, но начинать, в любом случае, лучше сверху вниз: посмотреть на все задачи и подумать, какие из них лучше будут управляться одним человеком, так как содержат одни и те же цели или используют одни и те же ресурсы. Будет это проект или нет &amp;ndash; уже другой вопрос.&lt;/p&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Зачем группировать задачи? Каждая задача является объектом управления, а один человек физически может управлять ограниченным количеством объектов. И руководству организации проще спрашивать с одного человека, а не с тех, кто отвечает за подчинённые задачи. Как группировать задачи? Проект или проектная инициатива является лишь одним из способов группировки &amp;ndash; как правило, это связано с необходимостью выделить на группу задач определённый бюджет. Проектный менеджер &amp;ndash; и есть та самая фигура, которую спрашивают за трату бюджета (а заодно и срыв сроков). Но ведь могут быть и другие группировки:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Элемент организационной структуры &amp;ndash; для текущего развития каждого подразделения требуется выполнение единоразовых задач. Логично и ответственным за задачи назначить руководителя этого подразделения, но иногда есть выход лучше &amp;ndash; дать возможность рядовому сотруднику проявить себя, сделав его / её ответственным за задачу.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Межфункциональная группа / комитет &amp;ndash; может проводить совещания (заседания), в ходе которых пачкой выдаётся набор задач. Как правило, ответственными за задачи становятся линейные менеджеры, но есть также функция администрирования внутри группы / комитета: убедиться, что исполнители получили и поняли задачи, снимать промежуточный статус выполнения задач, готовить сводный отчёт по статусу выполнения задач.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Инициатива руководителя компании или подразделения, которая пока не тянет на проект, но имеет определённую направленность. Это может быть проработка новой области ведения бизнеса или то, что в будущем может стать проектом, да и просто смена поставщика закупаемых товаров или услуг (требуется исследование рынка, подготовка отчёта и принятие решения).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Нет ничего плохого в том, чтобы начать вести реестр таких задач в электронной таблице. Единственное, что за этот реестр в идеальном случае должен отвечать один человек, и он должен быть независимым от любого подразделения, на которое падают задачи. В том же идеальном случае это сотрудник или подразделение, которые подчиняется руководителю организации. К сожалению, если отчётность собирает любое линейное подразделение, то либо оно в какой-то момент либо бросает эту отчётность (есть другие важные операционные задачи), либо начинает манипулировать данными ("почти сделали", "уже доделываем"). Суть здесь в конфликте интересов: честный статус сразу влечёт за собой наказание, люди это понимают и не подставляются.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Как только реестр начинает работать, организация вступает в следующую стадию: задачи начинают сыпаться, как из рога изобилия, ведь у нас всё контролируется "автоматически". В реальности "ручной привод" &amp;ndash; сотрудник, обновляющий реестр &amp;ndash; имеет явные ограничения "пропускной способности". Одна задача может требовать его вовлечения несколько раз: узнать статус, проверить выполнение, запросить подтверждающие документы &amp;ndash; и так для нескольких статусов задачи. Логично переложить эту работу на самих исполнителей: они заинтересованы как можно быстрее отчитаться, что задача выполнена. А проверку (и сотрудника, который её осуществляет) можно оставить, но сделать не сплошной, а выборочной.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Электронная таблица принципиально не может быть многопользовательской системой, пожалуйста не пытайтесь с ней этого делать. То, что вам требуется, называется разделением доступа на уровне строк, таблицы этого не умеют. Кроме этого, вам захочется, чтобы отчётность не "плыла", то есть не изменялась задним числом, чтобы статусы задач не откатывались произвольно с любого на любой без указания причины. Иначе у вас несколько месяцев будет "всё выполнено", а потом окажется "ничего не выполнено". Такие задачи решают системы управления задачами (task management), они же трекеры (tracker).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Трекеров существует великое множество, многие из них бесплатны, а уж сколько всего интересного заложены в платные продукты... Но тут надо помнить, что любой инструмент будет отражением того, что вы в него заложите. С трекерами ловушка именно в отсутствии аналитики, о которой шла речь выше. Если не придумать и не заложить (относительно) неизменные группировки задач, то в этом море задач можно "утонуть". Также могут помочь задачи разных уровней, чтобы контроль на верхнем уровне осуществлялся по небольшому числу задач (и их исполнителей &amp;ndash; линейных менеджеров).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Можно уйти от проектов в ряде случаев, но от календарного планирования уйти не получится. И внедрение трекера подсветит, если вы раньше ставили задачи без учёта сроков ("по приоритетам"), трудоёмкости задач, доступных ресурсов, взаимосвязи задач &amp;ndash; ресурсы окажутся перегруженными, а задачи &amp;ndash; невыполненными. Внедрение трекера (и это также сложно реализовать в электронной таблице) вынудит (и это хорошая новость) перейти от приоритетов (которые каждый понимает по-своему) к обсуждению на единой временной шкале. Окажется, что это целый процесс &amp;ndash; оценивать план и факт трудоёмкости, но это единственный известный способ получить результат в ожидаемые сроки. Самый неожиданный эффект, который я неоднократно наблюдал &amp;ndash; конфликты исчезают. А что спорить? Что в сутках больше 24-х часов? Можно обсудить трудоёмкость задач, но кто может сделать быстрее, пусть и сделает быстрее.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Напишите пожалуйста в комментариях, с каким трудностями лично вы сталкивались при управлении задачами на уровне организации. Постараюсь ответить, если чем-то могу помочь!&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="управление изменениями"></category><category term="управление задачами"></category></entry><entry><title>Корпоративный блог для поддержки изменений</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-03-corpblog.html" rel="alternate"></link><published>2020-03-05T21:11:00+03:00</published><updated>2020-03-05T21:11:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-03-05:/2020-03-corpblog.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Как использовать доступный формат блога для того, чтобы люди хотели читать  о ваших изменениях&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Хочу поделиться опытом ведения блога проекта и рассказать о том, зачем это нужно. Сначала посмотрим на ситуацию "как есть": есть проектная команда, есть люди вокруг (руководители, вовлечённые в изменения), и есть мнения этих людей. Есть какие-то новости по проекту (буду ориентироваться на то, что изменения проходят в рамках проекта), ближе к жанру пресс-релиза (кому захочется такое читать?).&lt;/p&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Что будет, если спросить у людей вокруг и у проектной команды неформально: что они думают о проекте, какие цели проекта они видят? Безусловно, многое зависит от человека, который берёт интервью: либо ему удалось вывести на открытый разговор собеседника, либо нет (человек закрылся). Но если получилось, то возникает сразу несколько положительных эффектов:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Сотрудник организации публично заявляет о своей поддержке проекта. До этого в курилке, по сложившейся традиции, он/она, скорее всего, будет проект критиковать &amp;ndash; просто потому, что людям свойственно отрицать изменения. А вот после интервью критиковать проект уже не получится, людям не нравится лицемерное поведение.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сотрудник организации объясняет суть изменении другим сотрудникам той же организации своими словами. Очень часто на совещаниях сотрудники "переводят" своим коллегам то, что я говорю. Есть масса нюансов: сами слова, порядок слов, темп речи, акценты &amp;ndash; но разница колоссальна: от полного непонимания до "а, ну теперь всё понятно".&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если интервью чередовать: одно у сотрудника проектной команды (сильно заинтересован в проекте и результате), другое у сотрудника организации "рядом с проектом", то уходит разделение "мы и они". Именно это разделение само по себе часто является источником противостояния и конфликтов, а в проектах необходимо сотрудничество, то есть продуктивная совместная работа.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;В чём составляющие такой записи блога, которую люди будут заинтересованы начать читать и дочитать до конца? Прежде чем к ним перейти, нужно понять, что есть одна фундаментальная потребность людей, которую блог эксплуатирует &amp;ndash; это потребность развлекаться. И блог облекает в форму развлечения серьёзный контент.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Возьмём типичные развлечения: стендап-шоу и глянцевые журналы &amp;ndash; что общего может быть у них и у корпоративного блога? Оказывается, общее находится, это юмор и что-то личное / эмоциональное, что относится именно к личности того, у кого берут интервью. Этими компонентами серьёзный контент должен быть разбавлен, причём я бы не стал переживать, если серьёзного контента о "наших целях" и "успехе" осталось всего 10% &amp;ndash; зато эти 10% дойдут до получателей, в отличие от всех пресс-релизов, которые отправляются в мусорную корзину непрочитанными. Действительно качественным интервью сотрудники организации поделятся с коллегами &amp;ndash; а вместе с тем поделятся и теми 10%, которые мы хотим донести о проекте.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Информацию о том, что появилась новая запись в блоге, нужно как-то донести, и для этого есть два средства:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Встроиться в существующие в организации средства оповещения: рассылки по почте,  вестник компании или подразделения, корпоративную газету, повестку очных совещаний.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вести блог регулярно. Люди привыкнут к тому, что еженедельно (для развлекательного контента, очевидно, лучше всего подходит пятница) по определённому адресу можно увидеть порцию легальных развлечений на работе. &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Самое забавное, что с помощью такого "развлекательного" инструмента, как блог, вы помогаете людям пройти стандартную последовательность от отрицания до принятия изменений. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А дальше рекомендую переходить к изучению разных аспектов ведения блога, включая:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Как выбрать заголовок;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какие иллюстрации добавить;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Как вычитывать записи.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;По этой теме настоятельно рекомендую бесплатные курсы в HubSpot Academy.&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="управление изменениями"></category><category term="коммуникации"></category><category term="блог"></category></entry><entry><title>Зачем описывать бизнес-процессы</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-03-process_modeling.html" rel="alternate"></link><published>2020-03-02T21:33:00+03:00</published><updated>2020-03-02T21:33:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-03-02:/2020-03-process_modeling.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Зафиксированные в документе процессы как способ получать более стабильный и более качественный результат&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Что даёт зафиксированный бизнес-процесс? Он даёт, прежде всего, предсказуемый результат вне зависимости от того, у кого очистилась память после праздников, кто уволился, кто вышел на пенсию, а кто что-то не так понял и активно транслирует ошибочную позицию коллегам.&lt;/p&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Не уходя далеко в методику уровней зрелости (capability maturity model), скажу лишь, что документированный бизнес-процесс &amp;ndash; это неизбежный шаг на пути развития организации. Без этого не стоит замахиваться на показатели результативности (ведь мерить будем всё время разный набор и последовательность действий), на унификацию работы разных подразделений (ведь эталон отсутствует), на централизацию функций (ведь не описано, что централизуем), на налаживание дисциплины (ведь нельзя наказывать за нарушение не известно чего).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Распространённое заблуждение состоит в том, что для документирования бизнес-процессов вам нужен дорогой и сложный инструмент. В действительности лично моим любимым инструментом является текстовое сообщение и набор нумерованных пунктов. Проблема в том, что для того, чтобы выписать процесс в виде набора пунктов, необходимо выделить основную ветку бизнес-процесса, а для этого иногда нужно держать бизнес-процесс в голове целиком.  Есть и много других нюансов: нужно не забыть документы и роли, как-то уложить в последовательность ветвление бизнес-процесса. В двух словах, упрощать очень сложно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Именно упрощение и является конечной целью, в словосочетании "моделирование бизнес-процессов" слово "модель" отвечает за упрощённое представление реальности. Что будет, если отобразить только 80% наиболее частых случаев и зафиксировать (текстом, таблицей или на схеме) бизнес-процесс? Если всё сделано правильно, то становится понятно:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Кто за что отвечает &amp;ndash; можно сказать, это ответ на традиционный русский вопрос "кто виноват";&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Что нужно сделать для достижения результата &amp;ndash; причём здесь "что" &amp;ndash; это не цепочка функций, а последовательность документов;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Какие шаблоны нужно использовать &amp;ndash; ведь документы, которые используются в процессе, должны быть стандартизированы.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Пора перейти от абстрактных размышлений к живому примеру: в моём опыте одним из самых ярких примеров был процесс получения и обработки заказов клиентов в одной компании:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Клиент размещает свой заказ с помощью менеджера по работе с клиентами.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Компания работает в единой информационной системе, и чтобы ввести заказ в эту систему, заказ передают оператору.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Оператор вводит заказ в систему.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Заказ в системе обрабатывается производством.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;За исполнением заказов следит подразделение координаторов.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Сделайте паузу и назовите пару моментов, которые могут здесь сломаться, при том, что все участники добросовестно исполняют свои роли по процессу. Вот моя версия из практики:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Отсутствует шаблон для передачи заказа клиента оператору; в результате оператору не хватает информации для ввода заказа в систему, он начинает запрашивать эту информацию. Другими словами, из-за отсутствия шаблона (с указанием обязательных полей) процесс входит в цикл, а это явно не то, что мы хотим.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Координаторы не исполняют никаких функций, если процесс идёт хорошо. Если что-то идёт не так, то производство может что-то исправить, а может сидеть и ждать, пока вмешается координатор. Другими словами, нет чёткого разделения функций производства и координаторов: последние занимаются всем и одновременно ничем.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Сделали шаблон, заставили менеджеров предоставлять информацию по шаблону, разогнали координаторов, всё. Точнее, это было только начало, и началось всё с зафиксированного бизнес-процесса. Ведь только зафиксированный бизнес-процесс можно измерять, оптимизировать и автоматизировать, чем мы и занялись.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Какой наиболее действенный приём оптимизации процесса? Пройти по процессу от конца к началу и по каждому пункту задать себе вопрос: какой набор документов (данных на входе) нужен, чтобы получить результат? В итоге окажется, что многие документы не нужны и делаются по инерции.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Что есть автоматизация, по сути? Перевод документа в электронный вид (а для этого нужно наглядно видеть перечень этих документов), тогда его становится невозможно потерять, а все действия с документом фиксируются.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пока на этом всё, напишите пожалуйста в комментариях:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Какая часть из рассказа о моделировании бизнес-процессов пригодилась или может пригодиться лично вам?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Что мешает вам сесть и записать последовательность работ по процессу, если этого ещё не сделано?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Попробуйте, эффект наступает, даже если вы взаимодействуете хотя бы с одним участником (например, клиентом или своим руководителем). Постараюсь ответить, если что-то пошло не так.&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="управление изменениями"></category><category term="процессы"></category><category term="моделирование"></category><category term="документирование"></category></entry><entry><title>Облачное рабство</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-02-cloud.html" rel="alternate"></link><published>2020-02-24T21:10:00+03:00</published><updated>2020-02-24T21:10:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-02-24:/2020-02-cloud.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Недостатки облачных сервисов, и чем облачные сервисы можно заменить&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Лично пользуюсь и восхищаюсь технологиями Google: группами (списки рассылки), документами (совместное редактирование файлов), почтой и прочим. Так удобно, так хорошо, о чём беспокоиться?&lt;/p&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Вот несколько моментов:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;В любом соглашении с облачным сервисом, особенно если вы пользуетесь его бесплатной частью, чётко написано, что условия могут быть изменены сервисом в любой момент в одностороннем порядке &amp;ndash; в основном, это относится к подорожанию сервиса;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В продолжение первого пункта: облачный сервис, даже платный, может быть закрыт; Google известна своим "кладбищем" проектов, но менее крупные компании схлопываются целиком вместе со своими сервисами;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;У сервисов бывают технические сбои, и они не всегда связаны с чьим-то злым умыслом. Всем нравится слушать сказки про "rock-solid" и "доступность 99,99999%". К сожалению, сбои есть, и они бывают даже у Google Drive (кстати, один из сбоев был относительно недавно по всему миру).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Наконец, есть правило "не класть все яйца в одну корзину": не важно, по какой причине могут остановиться сервисы Google; важно, что вы будете делать в таком случае.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В связи с этим есть предложение иметь свой бэкап &amp;ndash; не просто набор данных, а понимание, куда вы перейдёте после закрытия облачного сервиса. Это не обязательно локальное приложение, может быть то же облако, но "частное", то есть полностью управляемое вами. Часто это будет менее удобно и функционально, но будет. Вы спросите: "Костя, зачем мне это нужно? Я же не программист и не системный администратор." Если у вас есть данные и процессы, завязанные на сервисы, вам есть что терять &amp;ndash; видимо, причина начать изучать альтернативы в том. Причина &lt;strong&gt;переключиться&lt;/strong&gt; на альтернативу у каждого своя: кому-то не нравится реклама в приложении, у кого-то облачный аккаунт исчез вместе со всеми данными (у меня такое случилось в любимом многими Trello), кто-то упёрся в ограничения бесплатного аккаунта, недавно ещё забавная история была с Tilda. Выход один &amp;ndash; искать альтернативы провайдеру облачных сервисов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Разберём наиболее часто используемые облачные приложения и их альтернативы:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Почта&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Офисный пакет&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Планирование проектов&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Составление диаграмм взаимосвязей&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Управление задачами и другие многопользовательские штуки&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Мгновенные сообщения&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Общие файлы&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Теперь поподробнее по каждому пункту.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Почта&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;В чём проблема с почтой, даже с личной? Все общаются по-разному, но, скорее всего, есть некоторая часть ваших контактов, которые в основном пишет вам по электронной почте. Вне зависимости от вида коллапса бесплатного провайдера почты вам придётся иметь дело с тем, что эти люди больше не смогут с вами связаться. Насколько это для вас критично? Здесь идея не в том, чтобы завести два бесплатных почтовых ящика &amp;ndash; это снизит риски, но кардинально вопрос решает, на мой взгляд, платный хостинг, причём именно веб-хостинг. Веб-хостинг позволяет вам не только создать почту на своём домене, но и сделать веб-страницу, на которой эту почту можно будет найти. А уже эту страницу можно указать, например, в соцсетях. Примерно за $100 в год вы получите доменное имя, место и возможности для сайта, почтовые ящики и место для них &amp;ndash; на мой взгляд, это вполне разумно. Есть и тарифные планы "только почта" &amp;ndash; естественно, дешевле. Свой домен стоит около $20 в год и позволяет переключаться между хостингами.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но это часть проблемы "на стороне сервера", теперь посмотрим "на стороне клиента". Как вы проверяете почту? Если у вас Gmail, скорее всего, вы используете почту через почтовый веб-клиент Gmail. Это очень удобно, но сможете ли вы работать с Gmail или с другим почтовым сервисом не из Gmail? На мой взгляд, это повод расширить кругозор и попробовать настроить почтовые программы. У Gmail достаточно специфичная структура папок, и не все почтовые клиенты её понимают. Но самое удивительное, что у платного провайдера почты тоже бывает специфичная структура папок, и всё это не позволяет просто так в один миг взять и пересесть с веб-клиента Gmail на что-то другое.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Даже если вы общаетесь с теми же контактами не только по почте и можете быстро их оповестить о смене почтового адреса, можете ли вы быстро создать этот адрес и получить к нему доступ? Если в этом месте вы задаётесь вопросом "что за параноидальный бред он несёт?", вспомните Google+, замечательная соц сеть была. Люди и компании что-то писали в ней, интересные возможности у неё были и вдруг &amp;ndash; хлоп! &amp;ndash; и нет её. Суть в том, чтобы быть готовым к таким сценариям, а для этого нужно выделить время &lt;strong&gt;до&lt;/strong&gt; того, как это произойдёт: изучить, попробовать, настроить.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Офисный пакет&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Что делать, если Google Docs и прочего не будет? Будем жевать кактус, кактус называется LibreOffice / OpenOffice. Есть ещё OnlyOffice, но поскольку лично не пробовал, ничего сообщить не могу. Нужно ли в случае офисного пакета тратить средства, если можно этого не делать? Зависит от критичности  ваших задач. Проблема в том, что нужно вложить много труда, чтобы сделать офисный пакет целиком, поэтому это мало кто сделал.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Слежу за LibreOffice очень давно, его улучшают, улучшают, но... Может, один я такой с нестандартными задачами, но у меня он падает. Что тогда делать, куда бежать? Лично я прибежал к TeX. Это вообще не офисный пакет, но он позволяет сделать текстовые документы и презентации. По электронным таблицам можно накопать ещё альтернатив, это не проблема. Проблема в том, что обожаемый мной TeX, в котором я написал почти все свои курсовые и все дипломные работы, имеет высокий порог вхождения. Другими словами, нужно грызть руководство задолго до того, как вам нужно что-то в нём сделать. На выходе &amp;ndash; совершенно другой уровень вёрстки (намного лучше).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Помню время, когда его осваивал, очевидные вещи вызывали трудности. Например, из-за кириллицы, с которой работают не все рецепты. Сейчас всё кажется простым и очевидным, рунет наполнен руководствами на русском и для работы с русским языком. Надеюсь, осваивающим TeX сейчас легче. В любом случае, как мне кажется, пересадить на него всех секретарш и администраторов &amp;ndash; это утопия, тогда уж лучше (в прорубь) LibreOffice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Дальше идут возможности совместной работы. Если вы действительно пользовались он-лайн совместным редактированием файлов (когда вы общаетесь он-лайн и видите, кто что пишет в какой ячейке), то это печаль. Придётся перейти к модели, когда один человек отвечает за мастер-версию, а другие высылают комментарии. Вторая возможность совместной работы, "под капотом", это управление версиями. Это давно пройденная тема, есть масса систем контроля версий, например, git. Сложность освоения у этого инструмента тоже есть, особенно если вы до этого не работали с командной строкой, а с git удобнее всего работать именно из командной строки, хотя есть и графические приложения.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Планирование проектов&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Первый вопрос, который здесь предлагаю рассмотреть: можно ли выжить на локальном приложении? Это существенно проще, чем искать и настраивать многопользовательский софт. Со своей стороны могу рекомендовать GanttProject, но есть и другие подобные. Звёзд с неба не хватает, но при указании зависимостей срок проекта вам посчитает, посчитает и загрузку ресурсов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если необходима коллективная работа, постараюсь раскрыть тему в следующем разделе. Здесь же скажу, что альтернативы есть. Бесплатные, как всегда, с ограниченным функционалом, всё то же самое: если не сильно критично, можно обойтись.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если честно, буйство облачных комбайнов управления проектами пугает больше всего: не выжить им всем, когда деньги инвесторов закончатся. Ох, не выжить...&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Составление диаграмм взаимосвязей&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Поражает количество онлайн-продуктов для составления диаграмм взаимосвязей, они же ментальные карты, они же mindmaps. При этом небольшое число этих продуктов хотя бы хранит данные в понятном облаке, большинство это делает у себя. Расшифровать специфичный формат будет не так просто, даже если вы сохранили данные на Google Drive, например &amp;ndash; обнаружите какой-то XML. Если честно, пользуюсь mindmaps давно и долго, и необходимость совместной работы у меня не очень стыкуется с этим типом программ. И тут мне как раз надо было нарисовать кое-что именно в формате mindmap. Оказалось, что любимый Freemind больше не развивается, и пришлось пользоваться minder, который несёт в себе пару процентов функциональности от того, к чему я привык. А больше ничего не нашёл. Вот оно, облачное проклятие.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Управление задачами и другие многопользовательские штуки&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;В целом всё это предлагаю искать в категории opensource, в частности:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;CMS &amp;ndash; веб-сайты универсальные&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wiki &amp;ndash; базы знаний&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tracker &amp;ndash; управление задачами&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Collaboration &amp;ndash; общее проектное пространство&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;К чему надо быть готовым морально: на входе большое количество альтернатив, на выходе мало реальных вариантов. Какие-то проекты загибаются, какие-то только появились (альфа-версия, то есть масса ошибок), где-то не хватает функциональности. Выбор системы в этом случае &amp;ndash; цельная история: сформулировать требования, поставить себе систему, прогнать на демо-данных по требованиями, вывести общий балл и принять решение, что именно использовать (с учётом всех его недостатков).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Отдельно хотел рассказать про сайты с контентом: блоги и прочие (та же Tilda). Так вот, зарубежные руководства по блогам сходятся в одном: делайте блог у себя, на своём хостинге. Вы не контролируете, вместе с чем (с какой рекламой), кому и как показывает ваш контент Blogger, Medium и тому подобные, если вообще показывает. И ваш актив, ваши читатели, если вам что не понравится в платформе, останется с платформой, а не с вашим блогом.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Мгновенные сообщения&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Здесь был абзац про серверные продукты, который я удалил и решил написать тезисно с минимумом иностранных аббревиатур:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;jabber &amp;ndash; можно поставить свой сервер &amp;ndash; кстати, именно с него начинался WhatsApp;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;matrix &amp;ndash; бурно развивается последнее время, в каком-то смысле как замена jabber, и предлагает связь с другими мессенджерами;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;программы мгновенных сообщений в составе комбайнов (программ совместной работы, например), про один из них будет ниже.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;Общие файлы&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Такие вещи, как OwnCloud, не только решают вопрос облачного хранения файлов, но и предлагаю мобильные клиенты.  Здесь самая радужная история: есть функциональные бесплатные сервисы... которые нужно уметь настраивать. А подвох в том, что если закрывается облачный сервис, то сможете ли вы забрать с него файлы? В период охоты на Telegram адреса вносились в чёрный список без предупреждения, и это сценарий, когда времени забрать данные не было.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кстати, в варианте NextCloud вы получаете всё вместе: общую почту, календарь, мессенджер, видео-чат и облачный офис (это тот же LibreOffice, по сути), а не только хранение файлов. Это кардинальная замена многих облачных сервисов разом. Недостаток в том, что это не пара локальных программ, а достаточно сложный серверный продукт, который требует машинных ресурсов для работы и квалифицированных человеческих ресурсов для настройки. Можно просто посмотреть installation guide для понимания, надо ли оно вам.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Заключение&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;По сути, ваша независимость от облачных сервисов &amp;ndash; это и есть ваша свобода, свобода выбора и свобода от рекламы и платных услуг. А свобода, как известно, не бывает бесплатной, в отличие от программного обеспечения. Плата здесь, как минимум, ваше время. Но есть и побочные положительные эффекты: повышение квалификации, расширение кругозора. А ещё вы можете обнаружить, что найденная альтернатива для вас удобнее облачного сервиса, которым вы пользовались ранее, и вы полностью перейдёте на эту альтернативу. Но самый значимый бонус, как мне кажется, это переход к осознанному выбору, пониманию своих требований, явному соглашению с неявными условиями сервиса. Вернулись на облачный сервис &amp;ndash; прекрасно, но теперь вы знаете, чем вы рискуете и что делать "если вдруг оказался Гугл // и не друг, и не враг, а так". Сервисы делают на вас бизнес, поэтому, на мой взгляд, ожидать дружбы несколько наивно.&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="инструменты"></category><category term="облака"></category></entry><entry><title>Бремя лидерства</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-02-leader.html" rel="alternate"></link><published>2020-02-24T05:10:00+03:00</published><updated>2020-02-24T05:10:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-02-24:/2020-02-leader.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Размышления не тему лидерства и его проявлений: смелости, эмпатии, которые не работают без этичного поведения и грамотного планирования&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Есть проекты, когда и ресурсы есть, и план замечательный, а проект проваливается "между стульев" менеджеров. Почему так происходит? Это отсутствие лидерства / лидеров, о нём и поговорим.&lt;/p&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Первое столкновение с темой лидерства для меня выглядело следующим образом: примерно в 2005-м году я работал в одной крупной ИТ-компании, и напротив меня сидел мой коллега Макс. Уже не помню в каком контексте, Макс произнёс фразу: "лидер ведёт за собой, менеджер толкает перед собой". Что я чётко отфиксировал для себя тогда &amp;ndash; мне было не понятно ни одного слова из этой фразы. То есть все слова знакомые, но и смысл каждого слова именно в этой фразе, и общий смысл фразы ускользают. Видимо, эта фраза ссылается на какие-то ощущения или события, и ты знаешь: вот в этой ситуации один человек ведёт за собой других, а вот здесь человек толкает других перед собой. Конечно, такие события происходили тогда и со мной, но я не распознавал их как проявления лидера или менеджера.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;К счастью, в рамках дальнейшего трудового пути мне удалось немного больше узнать о лидерстве и менеджменте, увидеть, как лидеры съедают менеджеров на завтрак, увидеть силу и эффективность лидерства. Когда я читаю про современных лидеров, проявления таких людей, как Сатья Наделла, Тим Кук, я воспринимаю эти проявления не только аналитически или оценивающе. Скромность лидера, его смелость, способность заглянуть в будущее, способность взять на себя ответственность, отзываются во мне и эмоционально. Наверное, это тоже важное проявление лидера. Мы же люди, и важно то, что нас волнует, подключение эмоций позволяет нам проявить себя в полной мере и тем самым раскрыть свой потенциал.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В целом темы лидерства и темы коммуникаций &amp;ndash; это для меня две "ускользающие" темы, про которые можно много писать, строить структуры, в которые можно укладывать кирпичики знаний об этих сферах, но до конца не понятно, что мне удалось донести. Обязательно напишите об этом в комментариях! Возможно, "ускользание" связано с тем, что есть ряд знаний, которые требуют прямого общения. И это не лекция, это проживание вместе какого-то события, важного для ученика, когда учитель говорит: смотри, вот это &amp;ndash; лидерство. И ты не просто запоминаешь этот момент и это проявление, а сохраняешь свои переживания, которые ты испытывал в этот момент, в сердце, а не просто в памяти. Чтобы затем достать и сравнить с новыми событиями и задаться вопросом: а это &amp;ndash; проявление лидерства или нет?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Прежде чем перейти к теме лидерства, позвольте рассмотреть один вопрос. Мне он кажется достаточно естественным, но я не увидел его обсуждение в источниках по лидерству: а зачем на себя что-то брать? Другие варианты: зачем брать на себя лишнее? Или вот ещё: тебе что, больше всех надо (риторическая форма)? Лидер берёт на себя какие-то обязательства, причём добровольно, раздаёт какие-то обещания (а ведь мог бы сидеть о помалкивать), затем напрягается сам и напрягает остальных, чтобы эти обещания выполнить. Так вот: зачем это всё? Можно просто выполнять те задачи, которые тебе спускают, не поднимать головы, быть профессионалом, разбираться в том, чем заниматься, но зачем дополнительная ответственность?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У меня в качестве ответа есть только гипотеза, она звучит в мультфильме "Король Лев": "Займи своё место в круге жизни". Если вам сложно ответить на вопрос, лидер вы или нет, возможно, чуть легче будет ответить на вопросы "на своём я месте или нет" и "где я должен быть". На этом заканчиваем с философией и переходим к практическим вопросам.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Лидерство нам интересно с точки зрения реализации изменений, а изменения &amp;ndash; в данном случае, один из видов сложных задач. Чтобы смотреть в лицо таким задачам, определённо потребуется смелость. Но для меня смелость как харизматичность, ура- эгегей- и прочие айда- мачо-проявления больше с лидерством не ассоциируются. Кто громче всех кричит? Тот, кому больше всех страшно, и тот, кто пытается этот страх скрыть. Откуда взять смелость? Признаться себе, что тебе тоже страшно, что ты обычный человек. Найти причины двигаться вперёд в себе, силой воли отодвинуть раздражитель (внешнее давление), чтобы размышлять, планировать, анализировать. Признаться другим, что тебе страшно и что у тебя нет ответов на все вопросы, но ты будешь вместе со всеми бороться и не отступишь.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так из &lt;strong&gt;смелости&lt;/strong&gt; рождается &lt;strong&gt;сочувствие&lt;/strong&gt;. Потому что настоящая смелость, на мой взгляд, это в стрессовой ситуации, когда тебе самому страшно, найти силы для поддержки других. Но сочувствие невозможно без сопереживания, то есть способности впустить в себя сомнения других людей и обсуждать их до тех пор, пока другой человек не скажет: ОК, у меня есть всё необходимо для того, чтобы выполнить свою работу. Лидер &amp;ndash; это тот, кто заглядывает в глаза людям, и, видя сомнение, спрашивает: "Что тебя беспокоит?" А после этого выслушивает и обсуждает источники страхов другого человека, помогает найти опору каждому.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Что гробит лидерство? Это может быть несущественная вещь, которая попадает в категорию неэтичного поведения. Обсуждение того, что тебе кто-то доверил, с другим человеком. Обсуждение людей за спиной, даже сальные шутки, не говоря о публичном унижении / критике &amp;ndash; от всего этого падает мораль и кредит доверия лидеру падает, люди не идут за таким человеком, поскольку неэтичное поведение &amp;ndash; это как гниение дерева изнутри. Здоровый коллектив отвергает гниение и его носителя. В эту же категорию попадает: непризнание своих ошибок, выделение своих заслуг, частое использование "я", "меня" и тому подобного в речи.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Изменения связны с тем, что ты должен фактически что-то сделать, и изменение всегда распадается на ряд более или менее неприятных задач. Как лидер ведёт за собой? Он берёт на себя самые отвратительные, самые дурно пахнущие, самые скользкие и неблагодарные задачи. Есть книга "Съешь лягушку", которую настоятельно рекомендую &amp;ndash; там про управление личными задачами. Так вот, здесь речь про то же самое, только в масштабах команды. Лидер подаёт формальный или неформальный сигнал: не бойтесь браться за самые сложные и неприятные задачи. Иначе они останутся невыполненными, станут "срочными и важными", другими словами, приведут к аварии. Да, это настолько просто &amp;ndash; личный пример. Не один, не два, а подход к разгребанию почты каждый день. Бывает, что задача закреплена за другим сотрудником, и этот сотрудник сомневается. Лидер переключает задачу на себя и выполняет. И не говорит ничего тому сотруднику, который задачу не выполнил, потому что дела говорят больше слов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Здесь есть один шаблон поведения, это очень смешной "закос" под лидерство, пожалуй, упомяну о нём. Суть в том, что наш "эффективный менеджер" пытается быть лидером, берёт себе пустяковую задачу, объявляет её самой сложной, выполняет её и начинает тыкать всем: смотрите, ваши задачи ещё проще, идите, делайте. К сожалению, это встречается, и если вашу команду возглавляет такой человек, мне жаль.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Последним пунктом идёт планирование, и это уже совсем конкретная процедура управления изменениями, вдоль и поперёк описанная. Так вот, при планировании есть одна ловушка, выход из которой, на мой взгляд, только в лидерстве. Суть в том, что люди предполагают, что "всё будет хорошо". Никто не хочет рассматривать негативные сценарии, готовиться к ним, оценивать вероятность их наступления. Для этого нужно не только взглянуть на неблагоприятные моменты среды, но и на слабые стороны команды, и свои собственные слабые места. Именно по тому, как лидер при всех рассуждает о своих слабых сторонах, задаётся маркер, по которому команда обсуждает всё остальное. Если лидер честен насчёт себя, то и остальные говорят открыто. Если нет &amp;ndash; все понимают: "ага, ещё одна формальность".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Проиллюстрирую пункт, на котором сыпется 80% руководителей проектов: планирование от освоенного объёма. Проект идёт определённым темпом, и на совещаниях часто идёт речь о том, что "работы вот-вот ускорятся". Когда это продолжается, например, четвёртую неделю подряд, вам это надоест. Почему так происходит? Потому что лучше всегда видеть надежду, даже если для неё нет оснований. Это мираж, без качественного изменения проектных работ &lt;strong&gt;ничего не ускорится&lt;/strong&gt;. Чтобы отказаться от миража, перегруппироваться, рассчитать новые сроки, доложить о срыве сроков руководству &amp;ndash; для всего этого потребуется... смелость и лидерство.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Подведём итоги. Лидер всегда рядом, он берёт на себя самые сложные и неприятные задачи, он не бросает и не обвиняет, он выполняет взятые на себя обязательства. Лидер ведёт себя этично и смело, примером объясняет команде, что он ждёт от неё. Лидер видит и обсуждает сомнения и переживания людей, помогает им справиться и поддерживает. При планировании лидер рассчитывает не только на благоприятный исход, но и спокойно рассматривает негативные сценарии. &lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="управление изменениями"></category><category term="лидерство"></category></entry><entry><title>Linux как инструмент для рабочих задач</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-02-linux.html" rel="alternate"></link><published>2020-02-20T22:10:00+03:00</published><updated>2020-02-20T22:10:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-02-20:/2020-02-linux.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Когда использовать Linux предпочтительнее, чем что-либо другое&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;Тенденции или что происходит&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Компании, мэрии и правительства переходят на Linux. Может, что-то в нём есть? Предлагаю в рамках пятничной рубрики "за рамками изменений" уделить время этой операционной системе.&lt;/p&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Статьи "переходите на Linux" пишутся в большом количестве, и мне об этом прекрасно известно. Как и то, что пишутся они больше разработчиками для разработчиков, часто наполнены религиозной ненавистью к другим системам и мало говорят о реальной сфере применения, которая всё время расширяется. Именно об этом пойдёт речь, советов по настройке системы здесь не будет. Последний раз она существенно расширилась за счёт следующих факторов:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Google Docs в целом представляют собой офисный пакет неплохого качества и функциональности&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В Google Docs появилась возможность редактировать документы MS Office&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Есть расширение для Chrome, позволяющее редактировать документы оффлайн&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Появились рабочие приложения Skype, Zoom и некоторые другие для Linux&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Появился MS Office онлайн, в частности, бесплатное приложение к Яндекс.Диску&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Бонус &amp;ndash; браузер Chrome захватил мир, а у него есть синхронизация между разными версиями, поэтому как только вы его подставите, он подгрузит все ваши расширения и закладки. В целом всё больше приложений становятся веб-приложениями, и, как правило, они поддерживают Chrome.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Эта статья для тех, кто использует компьютер больше того, на что способен планшет: набор больших объёмов текста и вёрстка его в разных форматах (HTML для веба и PDF для печати и распространения), редактирование звука, графики и видео, разработка презентаций и электронных таблиц, интенсивная переписка по почте, ну и конечно разработка программ. Никого не уговариваю: если вам достаточно планшета, пожалуйста, продолжайте пользоваться планшетом. Но если вы ищете пути работать более эффективно, стоит обратить внимание на Linux. Большинство программ под эту системы бесплатны, но:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Есть и платные программы;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для использования в Linux вам придётся покупать только поддерживаемое оборудование, в ряде случаев оно стоит дороже.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ваше время на освоение новых программ стоит дорого &amp;ndash; надеюсь, эти вложения окупятся. &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1&gt;Ограничения или кому Linux не нужен&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Что следует принимать во внимание, если вы решили попробовать Linux? При этом я имею в виду попробовать установить и настроить самостоятельно. Так вот, для этого понадобится выполнение следующих предпосылок:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Вы знакомы с программированием настолько, что не боитесь вводить команды в текстовом терминале и редактировать текстовые файлы (файлы настроек практически всех программ можно редактировать через текстовый файл);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вам интересно развиваться и узнавать что-то новое, и вы владеете английским (на мой взгляд, без английского ваше развитие быстро упрётся в потолок информации, доступной на русском);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ваше оборудование (в частности, принтер / МФУ) поддерживается Linux &amp;ndash; для этого достаточно зайти на сайт производителя и найти драйверы (или убедиться, что их нет);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На крайний случай вам доступен компьютер с Windows/Mac, и тут вопрос не том, что вам срочно что-то понадобится, а в том, что вы будете экспериментировать спокойнее;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вы не привязаны строго к определённым приложениям / играм и готовы рассматривать альтернативы.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Сложный случай &amp;ndash; почта и календарь на сервере MS Exchange, рекомендуется работа через веб-интерфейс. Знакомый человек (рядом / удалённо) со знанием Linux также настоятельно рекомендуется, хотя есть масса форумов и чатов (в т.ч. на русском) для поддержки пользователей. Но если вы не можете объяснить, что вы делаете и что происходит, не можете сделать скриншот или скопировать лог, не можете переключиться на русский, чтобы ввести сообщение, вам вряд ли помогут.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В целом в Linux намного лучше организована работа с файловой системой (поэтому диск работает в разы быстрее), работа с сетью, работа с процессором (а они сейчас все многопоточные, что Linux также учитывает лучше) и работа с памятью, отсутствует запланированное устаревание и замедление железа, если вы понимаете, о чём я. По опыту работы с Fedora, возникает всё меньше моментов, когда нецензурно ругаешься и прочёсываешь интернет для решения вопроса, который в других системах вопросом и не являлся. Для меня одним из преимуществ является возможность обновить всю систему со всем программами одной командой.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сейчас есть виртуальные машины, так вот, рекомендую поставить Linux не в виртуальную машину, а всё же на отдельный компьютер. Во-первых, вы почувствуете ощущения от скорости работы. Во-вторых, ряд вопросов будет неактуален при работе на "живом" железе (в виртуалке нужно устанавливать дополнения, чтобы получить качественное изображение на весь экран). В-третьих, отдельный компьютер исключит риски потери информации по сравнению с установкой на диск с другой системой.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Выбор дистрибутива&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;С 2003-го года я перепробовал многие дистрибутивы, и мой, есть два основных дистрибутива в мейнстриме: RedHat и производные (Fedora, CentOS) и Debian и производные (наиболее популярна Ubuntu). Сейчас на своих компьютерах ставлю Fedora, до этого долго жила Ubuntu. Но концепция "Linux для домохозяек" (Ubuntu), на мой взгляд, провалилась, а концепция "Linux для тех, кому надо работать" (Fedora) победила. Каждый дистрибутив имеет свой формат пакетов, поэтому если вы выберете один из них, есть неплохой шанс, что найдёте почти весь софт (и драйверы видео-карты и принтера).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чем принципиально отличается Fedora &amp;ndash; допиленный (как по функциональности, так и по внешнему виду) Gnome, а это всё же наиболее прогрессивная рабочая среда сейчас, и это определило выбор. В остальном всё похоже, в некоторых случаях для совместимости рекомендуют Ubuntu. Кстати, Gnome есть в двух вариантах, вы можете выбирать перед логином: Gnome Shell (он же закос по MacOS) и Gnome Classic (что-то похожее на меню Пуск в Windows). Сначала пройдёмся по возможностям Gnome, это важно. Кстати, Gnome и все необходимые компоненты к нему вы получаете при выборе варианта установки Fedora Workstation.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Gnome, основной рабочий стол&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Здесь отрадно то, что всё есть и работает &amp;ndash; я бы назвал это полнофункциональной рабочей средой. Вам не надо что-то искать и доустанавливать. Например:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Управление Bluetooth&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Уход в спящий режим при выключении  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Настройки от внешнего вида до принтера  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Можно поставить Gnome-tweaks для того, что не хватает &amp;ndash; лично я ставлю только для того, чтобы установить переключение языка по Alt+Shift&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Цивилизованный внешний вид&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Настройка горячих клавиш, в том числе запуск внешних приложений&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Файловый менеджер, в который без проблем подключается Яндекс.Диск (хотя ко многим другим файловым менеджерам в Linux он тоже подключается) и который сам по себе выглядит приятно  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Настройка учётной записи Google, в которой сразу появился диск, почта, календарь  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Нормальный почтовый клиент, который понимает странную структуру папок Gmail, а также необычные конфигурации на других сайтах.    &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h1&gt;Возможности Fedora&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Теперь от рюшечек переходим к функциональным возможностям. Что мне нравится в Fedora &amp;ndash; это группы пакетов, заточенные под конкретные задачи. Там ставится многое, что вами не будет использоваться, но это хорошая точка для начала изучения прикладных программ:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Минимальная установка&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Серверная редакция Fedora&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fedora Workstation&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fedora Cloud Server&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Рабочая станция для разработки и творчества&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Веб-сервер&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сервер инфраструктуры&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Базовая среда рабочего стола&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3D Печать&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Средства администрирования&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Звукопроизводство&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Подготовка публикаций&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Средства разработки на C и библиотеки&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Инфраструктура для облаков&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Средства управления облачными средами&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Управление контейнерами&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Инструментарий разработки и библиотеки для D&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Комплект программ дизайнера&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Средства разработки&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fedora Eclipse&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Редакторы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Развивающие программы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Электронная лаборатория&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Научные и инженерные&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сервер FreeIPA&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Игры и развлечения&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Управление без монитора&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Медицинские приложения&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сетевые серверы&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neuron Modelling Simulators&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Офисные приложения&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Python Classroom&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Python Science&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разработка робототехники&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Лаборатория безопасности&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Звук и видео&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Системные средства&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Можно посмотреть, что входит в группу пакетов, можно установить всю группу одной командой или установить конкретный пакет и попробовать.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Что можно сделать в Linux&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Расскажу о том, чем лично я пользовался, и для чего не требуется глубоких технических знаний:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Подготовка научных и учебных работ крайне удобна, поскольку вам понадобится один из видов издательской системы TeX, которая состоит из множества пакетов и в Linux устанавливается проще (учитываются зависимости между пакетами); также намного проще осуществлять сборку научной работы в разных форматах; кроме того, можно писать вообще в упрощённом формате (например, Markdown), а потом конвертировать в PDF через LaTeX с использованием Pandoc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если вы думаете о создании своего сайта, сначала вы можете попробовать практически все известные системы управления сайтами с помощью контейнеров (docker, в частности). Контейнеры, по сути, являются технологией виртуализации, но намного более бережно относящимся к ресурсам. Можно ставить и без контейнеров, это ненамного сложнее, просто придётся пройти процедуру установки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Можно не останавливаться на контейнерах CMS, Wiki и прочих системах управления сайтами, а поиграть с другими серверными системами, например, CRM, которые доступны... в тех же контейнерах!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если от готовых решений вы решили сделать что-то своё на одном из современных веб-фреймворков, то вам придётся выполнять ряд команд в командной строке &amp;ndash; это быстрее, даёт больше гибкости за счёт использования разных аргументов одной команды, и опция командной строки доступна всегда без дополнительных приложений: изучив её один раз, вы  будете комфортно  себя чувствовать в любом месте. Так вот, командная строка в Linux удобна (например, развитые дополнения команд и подсказки).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ну и основное &amp;ndash; это возможность выбора не только прикладных программ, но и внешнего окружения. внешнего вида вашего рабочего стола. Внешнее окружение &amp;ndash; это крайне важно для работы. Вам хочется странного? Надоело всё серое и унылое? Просто ставите группу пакетов "Базовая среда рабочего стола" и дальше можете переключаться, выбирать.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;На этом закругляюсь!&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="инструменты"></category><category term="продуктивность"></category><category term="linux"></category></entry><entry><title>Планирование изменений: балансировка ресурсов</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-02-resourcebalance.html" rel="alternate"></link><published>2020-02-15T19:14:00+03:00</published><updated>2020-02-15T19:14:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-02-15:/2020-02-resourcebalance.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Учёт ограниченных ресурсов при составлении плана-графика, работа с планом-графиком в специализированных инструментах&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Вы &lt;a href="2020-02-planning.html"&gt;составили план-график&lt;/a&gt;, при этом вы даже смирились с тем, что инструмент планирования (такой как MS Project или GanttProject) показал вам совсем не те сроки, на которые вы рассчитывали. Ну что же, держитесь крепче, сейчас план-график будет сползать ещё дальше. Дело всё в том, что в рамках технологической последовательности работ две работы могли выполняться параллельно, но у вас для этих работ есть только один ресурс &amp;ndash; будь то команда или сотрудник.&lt;/p&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Прежде чем мы продолжим, пара слов. Это не руководство по планированию, и вы не сможете получить корректный план-график по итогам чтения этой небольшой статьи. Но вы поймёте: чем занимается проектный менеджер, когда планирует проект или обновляет план-график по ходу реализации проекта, что он учитывает и что может не учесть, какие вопросы задать проектному менеджеру, чтобы понимать, что происходит. В целом навык планирования основывается целиком на практике, то есть составлении плана-графика, исполнении его, возврата к корректировке плана графика, новой попытке его исполнить и так далее. Если вы начинаете планировать первый раз, крайне рекомендуется, чтобы рядом был коллега, более опытный в этом деле, который мог бы вас проверить. Ошибка планирования исправляется в ходе реализации дороже всего.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В целом всё очень просто: проставляем ресурсы по задачам, смотрим наложение ресурсов (больше 100% в единицу времени), расшиваем. Теперь о том, как это делать. Здесь есть несколько практических приёмов, которые сильно облегчат вам жизнь.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ресурсы в специализированных инструментах &amp;ndash; это отдельный справочник, и надо бы сначала определиться с его составом, прежде чем указывать ресурсы в конкретных работах. Справочник, насколько мне известно, можно составить в трёх моделях:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ролевой &amp;ndash; под обобщённые роли, например, руководитель проекта, бизнес-аналитик. Мы примерно прикидываем таким образом, кто нам нужен &amp;ndash; каждая роль обладает набором компетенций и производительностью. Но все ресурсы нужно создать отдельно, например: бизнес-аналитик-1, бизнес-аналитик-2. Это немного запутывает, особенно если выбрать такие же странные названия, как у меня.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Групповой &amp;ndash; работы планируются на группу, например, направление на проекте (техническое, функциональное). То есть одна строка в таблице ресурсов &amp;ndash; это целая группа людей с набором компетенций и средней производительностью. Разновидность этого подхода &amp;ndash; указывать руководителя группы в качестве ресурса, а он там сам как-то распределяет задачи.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Индивидуальный &amp;ndash; в этом случае можно учесть, что Колян работает как два средних бизнес-аналитика, а вот Антон выступает единицей производительности в 10% от средней. Вроде минус в том, что надо знать заранее, кто у вас есть в команде. Но есть и второй не очевидный минус &amp;ndash; если Колян заболел, а вместо него работает хотя бы Лёха (со средней производительностью), весь план придётся переделывать.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Стандартный подход &amp;ndash; сделать ресурсы по ролям, а уже ближе к делу распределить на конкретных людей. У людей есть ещё много замечательных качеств, помимо производительности. Например, ответственность: если вы видите, что на критическом пути проекта задачи Антона, и последнее время Антон даже на 10% стабильно не выходит, возможно, нужно переставить людей внутри команды. Но увидите вы это, когда расставите ресурсы на работы, и увидите постоянную нагрузку на какой-то ресурс без запаса &amp;ndash; так вот, под работы этого ресурса и надо ставить более ответственного сотрудника.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Казалось бы, простая задача: расставить ресурсы на работы, ведь время работ вы прикинули на предыдущем шаги, верно? Но вот вопросы, о которых стоит подумать:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Достаточно ли одного человека, чтобы выполнить эту работу? Например, бизнес-аналитик готовит документ, но руководитель направления его проверяет перед тем, как показать бизнес-заказчику. Значит, руководитель направления тоже участвует в этой работе.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Загрузка ресурсов 100% или меньше в течение всей работы? Например, для подготовки первой версии документа бизнес-аналитик загружен на 100%, но если вы не выделяете согласование и доработку документа в качестве отдельных работ, то на этих стадиях у него будет загрузка 20-50%, таким образом, средняя нагрузка будет 70-80%. Дальше, руководитель направления будет проверять документ &amp;ndash; его времени потребуется 5%, оно ведь считается от общей длительности задачи. Специализированные инструменты (те же MS Project, GanttProject) позволяют указать загрузку ресурса по конкретной работе.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Изменится ли время работы в зависимости от назначенных на неё ресурсов? Назначение ресурсов &amp;ndash; это ещё один повод представить, кто и как будет выполнять эту работу, и скорректировать оценки.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Какой шаг использовать при расчёте загрузки ресурсов? Опять же рекомендую подход сверху вниз: если можете, используйте месяц, далее две недели, неделю, день, далее 4 часа. Проектный план с длительностью задачи менее дня &amp;ndash; уже странно, меньше 4-х часов &amp;ndash; невероятно. Тут есть разница между рабочими днями и календарными: вы планируете в рабочих днях, а инструмент вам пересчитывает в календарные, и это крайне полезно. Также можно задать свой календарь праздников, но с этим мало кто заморачивается. Если про Новый год ещё помнят, то про другие праздники можно легко забыть, в итоге много раз видел сдвиг сроков исключительно по этой причине (в команде с европейцами не забудьте про Пасху). У вас ещё не болит голова? Тогда вспомните про плановый отпуск, а ещё есть болезни и другие внештатные обстоятельства, но с ними вы будете разбираться уже по месту. А вот на время планового отпуска нужно понять: либо задач по ресурсу на это время нет, либо его кто-то будет заменять.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И вот в итоге мы открыли график загрузки ресурсов и видим загрузку 400-800%. Если это группа из 4-8 человек, то это нормально, иначе надо смотреть пересечения и устранять их, разносить работы по разным временным промежуткам. Очень часто все хотят быстрее, и тут есть один непреложный закон: 9 проектных менеджеров не родят за месяц ребёнка. В такой грубой форме сказано, что отсутствие компетенций не закроется количеством ресурсов. Но даже если у вас есть масса ресурсов подходящей компетенции, вы столкнётесь с более мягкой, но от этого не менее суровой формулировкой того же правила: с определённого момента добавление ресурсов не ускоряет, а замедляет выполнение работы (см. Фредерик Брукс, "Серебряной пули нет").&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На этом сложности не заканчиваются, но введение в балансировку ресурсов вполне можно завершить. Наверное, вы обратили внимание на то, что я пишу не о задачах, а о работах. Разница в том, что работу могут выполнять несколько людей, а вот у задачи должен быть один и только один ответственный. Задачи вроде бы имеют много общего с работами, а именно: ресурс, длительность, зависимость от других ресурсов / задач. Но при переходе на уровень задачи нужно учитывать ещё ряд факторов: приоритет, характер задачи, местоположение. Думаю, мы к этому вернёмся в следующих записях.&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="управление изменениями"></category><category term="планирование проекта"></category><category term="планирование изменений"></category><category term="план-график"></category><category term="планирование ресурсов"></category><category term="инструменты"></category></entry><entry><title>YouTube для крайне занятых людей</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-02-youtube.html" rel="alternate"></link><published>2020-02-12T21:23:00+03:00</published><updated>2020-02-12T21:23:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-02-12:/2020-02-youtube.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Использование YouTube для практических целей, таких как обучение и записи видео-инструкций&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;В рамках того же блога по пятницам я решил рассказывать про интересные инструменты, которые выходят за границы управления изменениями, поделиться опытом их использования, возможно, где-то дополнить инструкции, которые к ним прилагаются, ведь я привык выстраивать процесс, а не просто описывать отдельные функции. Убеждён, что ценность приносит именно конкретный сценарий использования в рамках определённой задачи. Если среди задач, которые я описываю, есть близкие вам &amp;ndash; напишите пожалуйста об этом в комментариях. Вам нужно провести онлайн-обучение, онлайн-конференцию или записать видео-инструкцию? Посмотрите в сторону YouTube.&lt;/p&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;К YouTube у меня было два подхода. Завёл канал, когда купил экшн-камеру, записал на неё видео, залил, и на этом всё. Прошло лет пять, и на работе возникла задача провести встречу с поставщиками. При этом стандартное средство конференций &amp;ndash; Skype for Business &amp;ndash; не подходит для этого по ряду причин:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;требует установки специального плагина (как и Hangouts, кстати), а на это требуются права администратора, то есть самостоятельно участник конференции с этим не справится, тем более в момент начала встречи;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;могут быть проблемы с настройкой звука (как входящего, так и исходящего), в т.ч. не пускает во встречу, если не подключен микрофон;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;имеет ограничение по количеству подключений, 250 человек, а мы приглашали на первую встречу 300, потом более 500;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ну и самое неприятное &amp;ndash; нельзя всем запретить включать звук; можно выключить, но потом каждый может заново включить; вы постоянно будете слушать, как кто-то вне зоны доступа, а кто-то перешёл на другую линию, и играет музыка.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;YouTube при этом работает у всех &amp;ndash; кроме тех, у кого на работе запрещён доступ к YouTube (ко мне обратился с этим 1 из 500), на всех устройствах, в браузере и в приложениях. Для того, чтобы писать в чат во время трансляций, необходимо иметь аккаунт Google, об этом мы просто предупреждаем заранее. Есть несколько вариантов трансляции: по ссылке, приглашённые пользователи или открытый доступ (ссылка показывается на канале). Мы использовали доступ по ссылке по ряду наших внутренних причин, и это в данном случае не важно, ссылку на трансляцию придётся разослать в любом случае. Кстати, рекомендую сделать это три раза: за неделю, за день и за час до начала трансляции (некоторые также рассылают в момент начала трансляции).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ключевой момент &amp;ndash; что вам понадобится в реальном мире, вне компьютера, чтобы провести трансляцию, кроме ковра на стене (это классика). А понадобятся две вещи: тихое помещение и хороший микрофон. Под тихим помещением имеется в виду переговорная или пустая квартира. Если в квартире есть дети, любая комната уже не будет тихой, поскольку микрофоны очень чувствительные и улавливают посторонние звуки, на записи это просто ужасно. В качестве микрофона пробовал использовать микрофон в наушниках к телефону, люди жаловались ещё во время звонков по Skype. По сути, есть два варианта: хорошая гарнитура или отдельный микрофон. Настоятельно рекомендую отдельный микрофон (так как сам использую гарнитуру) &amp;ndash; ощущение гарнитуры на голове не позволяет слышать нормально свой голос и в целом отвлекает, что добавляет стресса во время трансляции.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для онлайн-трансляции вам понадобится &lt;a href="https://support.google.com/youtube/answer/2907883?hl=ru"&gt;видеокодер&lt;/a&gt;. Выглядит страшно, но там вам нужно настроить три вещи:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Устройство захвата, включая разрешение;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Звук, его можно проверить на тестовом видео / тестовой трансляции;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вставить ссылку на трансляцию из YouTube.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Если вам нужно записать видео с экрана (не нужен прямой эфир), то есть существенно более простые программы, которые можно найти по слову screencast или screen recorder &amp;ndash; с другой стороны, видеокодер позволяет захватывать экран и записывать видео, поэтому зачем вам ещё одна отдельная программа? Несколько видео я записал в SimpleScreenRecorder, но это было в linux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Небольшой опрос показал, что людям всегда приятнее видеть лицо выступающего, но если вашим зрителям что-то надо от вас, а вы вчера что-то отмечали с друзьями, то достаточно и демонстрации экрана с презентацией. Мы же говорим о решении конкретной задачи, а не о раскрутке звезды YouTube.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если уж мы транслируем презентацию, то её нужно сделать заранее, а также подготовить само выступление: написать сценарий либо тезисы либо сделать mindmap (забил в поиск и узнал, что это теперь называется "диаграмма связей"). Если вы привыкли работать с реальной аудиторией и ориентироваться на её реакцию, то к прямой трансляции нужно готовиться заранее: не понятно, когда ускоряться, когда замедляться, какие примеры приводить, понятно или нет. &lt;strong&gt;Сидишь один в пустой комнате и говоришь в пустоту.&lt;/strong&gt; У меня не было второго монитора, чтобы вывести чат, но не думаю, что текстовые реплики как-то помогут &amp;ndash; живой контакт отсутствует. Зато вы максимально эффективны, не тратите время на дорогу и деньги на билеты. Для онлайн-мероприятия найти слот также намного проще, даже если это тот же час, ведь и ваша аудитория остаётся на своих местах (дома или на работе).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Один из самых часто задаваемых вопросов "а если я не могу присутствовать" решён в YouTube просто и гениально, на мой взгляд &amp;ndash; запись трансляции доступна сразу после окончания по той же ссылке. Далее вы можете зайти и отредактировать трансляцию как видео в &lt;a href="https://studio.youtube.com/%5C"&gt;Творческой студии YouTube&lt;/a&gt; (в меню слева пункт "Редактор") &amp;ndash; когда новая версия будет готова, она подменит предыдущую.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="images/youtube-sc.png"&gt;&lt;img alt="Редактор" src="images/youtube-sc.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Тут мы подошли к основному моменту: на что уходит время при работе с видео. А уходит оно на редактирование материала и на подготовку итогового файла (это делает компьютер) &amp;ndash; и на это нужно в несколько раз больше времени, чем идёт само видео. Обычное редактирование видео (монтаж) подразумевает резку, перестановку и склейку фрагментов, причём аудио и видео независимо друг от друга. Использование он-лайн инструмента "Редактор" в творческой студии позволит намного меньше:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Вырезать лишнее&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Наложить аудио&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сделать размытие при переходе между фрагментами&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Добавить конечную заставку&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сформировать итоговое видео на сервере&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Да, это немного, но тут вопрос, есть ли у вас время на всё остальное и нужно ли вам это. Что обычно я делаю: вырезаю в онлайн-редакторе лишнее (мычание, оговорки и уходы в сторону от основного повествования, неудачные примеры) и нажимаю "Сохранить", потом закрываю компьютер. Времени это занимает столько же или меньше, сколько идёт видео (особенно если по свежим следам помнишь, где были косяки). Если вы делаете это на своём компьютере, то вам нужно оставить его на несколько часов работать, потом загрузить итоговое видео.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если вам нужно изначально сделать видео (не онлайн-трансляцию), то вы просто записываете сырой материал (не редактируете на компьютере  совсем), загружаете его, но не открываете к нему доступ. Далее редактируете видео в онлайн-редакторе, а когда оно будет готово &amp;ndash; открываете доступ к видео. Во время записи просто помните, что нужно делать паузы, тогда вам проще будет в онлайн-редакторе искать точку, где можно разрезать запись.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Могу сказать, что запись видео и трансляций на YouTube очень развивает, это один из способов выйти из зоны комфорта, а именно через это и происходит развитие. Сразу приходит куча идей, что ещё можно сделать и в каком формате &amp;ndash; например, мне стало очевидно, что нужно создать блог и рассматривать один вопрос за один раз, так как видео получались слишком концентрированными. В то же время онлайн-трансляции помогают стартовать какое-то мероприятие. Собрать всех, дать информацию всем на вход, показать презентацию &amp;ndash; пока это необычный формат, люди на это реагируют, и интерес к теме возрастает именно за счёт необычного и одновременно доступного всем формата трансляции.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С точки зрения эффективности, безусловно теряется много информации, и здесь лидирует конспект из двух-трёх страниц, с которым знакомятся все участники прямо в начале совещания, как делают в Amazon. Но если у вас нет возможности заставить всех читать текст, приходится развлекать и показывать красивые картинки.&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="youtube"></category><category term="коммуникации"></category><category term="обучение"></category><category term="инструменты"></category></entry><entry><title>Планирование изменений: составление плана-графика</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-02-planning.html" rel="alternate"></link><published>2020-02-10T20:33:00+03:00</published><updated>2020-02-10T20:33:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-02-10:/2020-02-planning.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Планирование сроков изменений на плане-графике с использованием специализированных программ&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Допустим, у вас есть &lt;a href="2020-01-wbs.html"&gt;цели изменений&lt;/a&gt;, есть и понимание состава работ для достижения этих целей. Даже среди людей с опытом реализации проектов встречал тех, кто после этого открывают Excel &amp;ndash; очень прошу вас не делать этого, потому что это совсем не правильно и не приведёт вас к желаемому результату. Прежде всего, планирование &amp;ndash; это постоянный процесс в ходе реализации проекта, и если первую версию плана вы сможете сделать в Excel (кстати, она устареет в тот же день &amp;ndash; по закону подлости новые вводные поступают ровно после окончания работы над планом-графиком), то последующие вы точно в Excel делать не будете из-за его ограничений. Другими словами, вы не будете управлять сроками, объёмами и ресурсами (а через это и бюджетом проекта) и изменение будет как телега без лошади, по наклонной плоскости разгоняющаяся только для того, чтобы разбиться.&lt;/p&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Не знаю, какая доля из 60% неуспешных проектов не успешна именно из-за отказа в планировании, но планированием в ходе реализации проекта точно не стоит пренебрегать (гарантия 100% &amp;ndash; обожаю эту фразу после того, как её запретили использовать в одной компании, где я работал). Поскольку Excel для планирования не походит, нужен специализированный софт. Сейчас управление задачами и работами встроено в корпоративные порталы и CRM системы, но для начала я рекомендую взять универсальный локальный инструмент, такой как MS Project или &lt;a href="https://www.ganttproject.biz/"&gt;GanttProject&lt;/a&gt; &amp;ndash; последний, кстати, бесплатный. Вы уже готовы вносить задачи? Замечательно, но изменение начинается не с задач, мы будем планировать сверху-вниз.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сначала нужно сделать строку с итоговой задачей &amp;ndash; назовите её, как своё изменение / проект, чтобы видеть общие сроки, которые будут считаться автоматически. Ну теперь можно вводить задачи? Опять нет, изменения делятся на этапы, и сначала нужно ввести их, например:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Инициирование &amp;ndash; здесь вы доказываете окружающим, что изменение всем нужно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Анализ или обследование текущей ситуации &amp;ndash; здесь вы понимаете, где вы находитесь; не то, чтобы вы раньше этого совсем не знали, но погружение до деталей, которые важны для реализации именно вашего изменения порой даёт неожиданные результаты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Дизайн или проектирование целевого решения &amp;ndash; здесь вы детализируете видение до уровня процессов, которые, в свою очередь, имеют детализацию до документов, функций и ролей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Разработка / настройка &amp;ndash; подготовка к переходу в целевое состояние; если это ИТ, то нужно доработать и настроить системы (а также задокументировать их), в случае организационных изменений, как правило нужно разработать стандарты или регламенты.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Подготовка к старту: для ИТ здесь происходит миграция данных и тестирование, во всех случаях происходит обучение людей.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Опытная или опытно-промышленная эксплуатация или "обкатка" изменений на тестовых или реальных данных соответственно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Закрытие проекта или подведение итогов изменения &amp;ndash; здесь нужно поставить точку, достигли мы целей (реализовали целевое видение) или нет (и почему).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Как выглядит процесс планирования?&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Руководитель проекта (РП) выписывает задачи, указывает последовательность, так называемая технологическая последовательность работ. Например, без утверждённого дизайна приступать к разработке не стоит. Далее руководитель проекта отправляет работы на оценку &amp;ndash; но это также не задачи конкретных исполнителей, а более крупные части, например, "Разработать Дизайн решения", "Согласовать дизайн решения".&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Оценщики, как правило, это руководители направлений с опытом выполнения этих работ, указывают длительность по каждой работе.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;РП собирает оценки и умножает их на три. Почему на три? Потому что, как правило, оценщики указывают чистое время появления первой версии (также именуемой первый драфт), который ещё нужно согласовать с кучей людей, доработать / протестировать, и только потом можно нести к заказчику. В условиях давления со стороны заказчика умножать на три нелегко, поэтому вам понадобятся смелые РП. Далее РП вводит оценки в программу планирования (те самые MS Project / OpenProject) и получает даты, когда данное изменение может быть реализовано &amp;ndash; смотрим на верхнюю строку плана.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Дальше все понимают, что эти сроки никого не устраивают, а ведь мы ещё не приступили к балансировке ресурсов (о которой я расскажу в следующий раз). Поэтому РП испытывает много соблазнов: достать маузер из ящика стола и покончить с мучениями, нарушить технологическую последовательность работ, уменьшить сроки. Всё это удел слабых и путь в могилу изменения, поэтому РП должен быть сильным вдвойне. Если он поддастся, то его же во всех неудачах потом и обвинят, и вариант "я же вас предупреждал" не срабатывает. Тут надо выбирать: вам красивая картинка или план изменения. В первом случае рекомендую выбросить план и взять обложку гламурного журнала, по ней внедрять изменения будет так же "эффективно".&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="управление изменениями"></category><category term="планирование изменений"></category><category term="планирование проектов"></category><category term="план-график"></category></entry><entry><title>Использование портала для управления изменениями</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-02-portal.html" rel="alternate"></link><published>2020-02-03T21:03:00+03:00</published><updated>2020-02-03T21:03:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-02-03:/2020-02-portal.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Как доносить изменения до людей, как выстроить коммуникацию с использованием внутреннего портала&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Возвращаясь к любимой теме управления коммуникациями, решил сделать брошюру по использованию внутреннего портала для донесения людям информации об изменениях. Как выстроить процесс оповещения людей об изменениях, чтобы информация дошла до получателей? В каких случаях использовать портал? Как портал может помочь в оповещении участников проекта? Какой эффект можно при этом ожидать? Какие решение для этого использовать? Всё это постарался рассмотреть.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Бонус, хотя по объёму это примерно половина материала &amp;ndash; обзор решений, которые пробовал сам. Хотелось уйти от сравнения функций, ведь каждое решение предполагает определённый оптимальный &lt;strong&gt;процесс&lt;/strong&gt; его использования. Где-то решение оптимально для одного автора, где-то для коллектива авторов, а где-то решение предназначено для того, чтобы вовлечь в создание материалов на внутреннем портале всех сотрудников организации. Лично я убеждён, что выбор решения (или типа программного продукта) нужно проводить именно на основе процесса, который лучше подходит вам, а уже затем смотреть функциональные возможности.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чтобы получить брошюру, достаточно подписаться на список рассылки.&lt;/p&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.
&lt;/div&gt;</content><category term="blog"></category><category term="управление изменениями"></category><category term="портал"></category><category term="инструменты"></category><category term="коммуникация"></category></entry><entry><title>Управление результатом изменений</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-01-wbs.html" rel="alternate"></link><published>2020-01-26T22:37:00+03:00</published><updated>2020-02-01T20:52:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-01-26:/2020-01-wbs.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Использование инструмента WBS для детализации видения и передаче видения участникам и заинтересованным в изменении лицам&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Вот вы решили провести изменения, начали изучать материалы по теме и возникает вопрос: если управление проектом &amp;ndash; это про управление объёмами работ, сроками и бюджетом, то кто и как управляет результатом? То есть кто или что обеспечит, что данный объём работ в эти сроки и с этим бюджетом приведёт из точки А в точку Б? И что точка Б окажется тем, чем вы себе её представляли, а не превратится в тыкву. Хотя, погодите, а как вы вообще представляете результат кроме "большой синей кнопки" или общих фраз "всё должно быть хорошо и оптимально"? Видение точки Б &amp;ndash; той точки, в которую вы намереваетесь прийти, крайне важно, и масса консультантов готовы помочь вам туда попасть при одном условии &amp;ndash; если вы можете им рассказать побольше о точке Б. При этом желательно, чтобы показания с разных интервью совпадали.&lt;/p&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Допустим, вы разработали достаточно целостное и непротиворечивое представление о точке Б, но как донести это представление до других? Консультанты готовы вас слушать часами при почасовой оплате, но как быть с теми, чьё время очень дорого &amp;ndash; с руководителями и собственниками организации? Международным стандартом является "речь в лифте" &amp;ndash; секунд 20-30. Даже если у вас будет минута или полторы, вы не сможете изложить схему бизнес-процесса или стратегию или что за систему вы собираетесь внедрять и что эта система конкретно автоматизирует. Если вы начнёте использовать лозунги (для краткости), то доверия от этого не прибавится.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Во всех случаях необходимо разложить бизнес-результат на составляющие и доносить до участников изменения и заинтересованных сторон именно результат &amp;ndash; на что повлияет изменения, что изменится в организации. Простое разложение результата на составляющие в международной практике называется WBS (work breakdown structure). Есть люди, которые слышали эти буквы, но почему-то рассказывают всем про диаграмму Гантта на основе плана-графика проекта, что неверно. План-график проекта оперирует работами, а приведут ли они к нужному бизнес-результату или нет &amp;ndash; заранее не известно. Постоянный процесс сравнения траектории движения и цели с точки зрения результата и является процессом &lt;strong&gt;управления результатом&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В общем, думаю, вы уже поняли, что составление WBS &amp;ndash; это первое, что я рекомендую сделать, когда вы ещё только &lt;strong&gt;начали думать&lt;/strong&gt; об изменении. Кстати, при таком подходе есть бонус &amp;ndash; вы избежите ловушки "изменения ради изменений", например "какая есть классная система, давайте её внедрим" или "давайте что-нибудь сделаем с оргструктурой, авось полегчает". Выглядит WBS как иерархия, наиболее наглядно её нарисовать. Разберём два примера: внедрение информационной системы и организационные изменения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Допустим, ваша организация или подразделение тонет в задачах. Конечно, вы хотите выстроить Оптимальное Управление Задачами, но для этого нужно, как минимум, увидеть, что происходит, то есть увидеть все задачи в системе. Если вы начнёте собирать задачи вне системы, то потратив на это неделю, обнаружите, что перечень задач необратимо изменился. Итак, мы думаем, что внедрение системы управления задачи как-то там поможет &lt;strong&gt;сделать прозрачным&lt;/strong&gt;  перечень задач в организации. Что будет дальше, какие мы решения примем &amp;ndash; в рамках данной инициативы мы не знаем, нам нужно будет посмотреть данные и затем уже спланировать следующие шаги. Сейчас данных нет, а принимать решения в условиях полного отсутствия данных &amp;ndash; чревато.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чтобы нарисовать наглядный WBS, можно использовать SmartArt в PowerPoint, MS Visio или сервис, такой как &lt;a href="https://www.draw.io/"&gt;draw.io&lt;/a&gt;. В любом случае, нас устроит любая схема для отображения иерархии, причём стрелки лучше не использовать &amp;ndash; это разложение целого на составляющие. Как разложить цель "сделать прозрачным перечень задач в организации" на составляющие? Потребуются следующие компоненты:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Информационная система: она должна быть работоспособна, и к ней должна прилагаться документация (чтобы в случае потери памяти, увольнения или выхода на пенсию всех, кто имел к ней отношение, её можно было продолжать использовать).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Пользователи должны быть обучены работать в системе; тут есть нюанс, который я уже описывал в &lt;a href="2020-01-privatization.html"&gt;статье про приватизацию&lt;/a&gt; &amp;ndash; мы должны убедиться, что пользователи &lt;strong&gt;овладели&lt;/strong&gt; знаниями и навыками в достаточной степени, а не просто подписали протокол обучения; для этого нам потребуются такие негуманные инструменты, как тест для пользователей и проходной балл.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Пользователи должны работать в системе, а предыдущие два пункта этого не обеспечивают; то есть бизнес-процесс должен проходить в системе &amp;ndash; в нашем случае люди должны создавать и обновлять данные о своих задачах в системе, а не вне её.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Как сделать, чтобы пользователи работали в системе? Помню одно внедрение ERP-системы, когда директор по логистике (вида он был совсем не страшного, спинка кресла возвышалась над ним на две головы) собрал кладовщиков и сказал им: &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ночью приду и все эти ваши бумажные журналы сожгу.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Возвращаясь к схеме WBS, она в данном случае может выглядеть примерно так:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="images/wbs1.png"&gt;&lt;img alt="WBS для внедрения ИС" src="images/wbs1.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Можно видеть, что на схеме добавлены отчёты, по которым сразу можно контролировать ход внедрения (% задач в системе, % пользователей в системе). Естественно, можно предусмотреть в плане-графике разработку отдельного плана запуска и уже туда включить эти отчёты, но на практике план запуска разрабатывается слишком поздно (непосредственно перед стартом). Если вы с самого начала сделали WBS, то вы  не забудете об этих моментах.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Можно ли запомнить и озвучить эту схему за 15 секунд? Думаю, да. Плюс этой схемы в том, вы всегда идёте сверху и останавливаетесь на том уровне, который нужен конкретному слушателю / аудитории. Можно и нужно включить слайд с WBS в еженедельный отчёт по статусу проекта, отражать на этом статус достижения каждого компонента результата. Любимая песня подрядчиков &amp;ndash; рассказывать о том, как много было сделано за неделю, но часто это вообще не отражается на конечном результате, поскольку является "бегом по кругу". &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Можно рассмотреть пример организационных изменений:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="images/wbs2.png"&gt;&lt;img alt="WBS для организационных изменений" src="images/wbs2.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Позвольте оставить эту схему на самостоятельное изучение. Думаю, мысль понятна.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кто должен делать WBS? Тот, кто заинтересован в результате, то есть бизнес-заказчик. Никаким консультантам этого доверить нельзя, они заинтересованы в процессе и в объёме работ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Используете ли вы WBS в своей работе? Возникло ли желание попробовать использовать WBS для новых и текущих изменений? Если не используете, то что мешает начать использовать?&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="управление изменениями"></category><category term="WBS"></category><category term="инструменты"></category></entry><entry><title>Внешний ИТ-директор, или настоящие изменения на практике</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-01-itdir.html" rel="alternate"></link><published>2020-01-25T11:39:00+03:00</published><updated>2020-01-25T11:39:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-01-25:/2020-01-itdir.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;История о том, как заменили ИТ-директора на внешнюю компанию, улучшили управление ИТ-сервисами и разработкой&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Как проводить "настоящие изменения"? Напомню для тех, кто не читал &lt;a href="20200111_intro.html"&gt;стартовую статью&lt;/a&gt; этого блога, что это изменения в организации, затрагивающие работу и взаимодействие нескольких подразделений. Думаю, проще всего это разобрать на примере истории в небольшой компании. В случае небольшой компании сопутствующих (проектных) документов требуется меньше, поэтому более очевидна суть того, что происходит. Добавим сюда активное сопротивление, причём со стороны тех, кто в современных условиях (когда процессы сильно зависят от ИТ) должен обеспечивать базу для изменений &amp;ndash; сопротивление со стороны ИТ-специалистов. Как обычно, все совпадения случайны. Действующие лица:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Евгений &amp;ndash; генеральный директор о совладелец небольшой компании "Ромашка", сфера деятельности в данном случае значения не имеет.&lt;br&gt;
Алексей &amp;ndash; ведущий разработчик собственной системы под названием "Зверобой" для автоматизации основной производственной деятельности компании "Ромашка", он же ИТ-директор.&lt;br&gt;
Николай &amp;ndash; менеджер по управлению изменениями в компании "Ромашка".&lt;br&gt;
Пётр &amp;ndash; менеджер по управлению изменениями в компании "Цифровая фиалка", предлагающая аутсорсинг ИТ-услуг.  &lt;/p&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Евгений нанял Николая с совершенно прозаической целью &amp;ndash; вывести компанию "Ромашка" на прибыльность. Некоторые разовые траты и текущая тарифная политика привела к тому, что не все сферы деятельности компании "Ромашка" были прибыльными, что толкало компанию в замкнутый круг "невыплаты поставщикам &amp;ndash; проблемы с исполнением заказов клиентов &amp;ndash; отсутствие поступлений денежных средств &amp;ndash; невыплаты поставщикам". Но выход на прибыльность &amp;ndash; это отдельная история, которая ждёт своего часа, и развивалась она параллельно. Ещё будет время описать её отдельно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Николая же стали настораживать отдельные моменты, а некоторые стали напрягать. В один из первых дней в офисе пропал интернет, Алексей материализовался и сказал: "ну, у провайдера сбой". Так и сидели, ждали появления интернета. Нюанс в том, что система "Зверобой" находилась на удалённых серверах. Кроме этого, вся деятельность продаж и исполнения заказов строилась на взаимодействии с поставщиками и клиентами по электронной почте, а также через систему "Зверобой". Ну ладно, подумал Николай, кто же его знает, что должен делать ИТ-директор в случае сбоев интернета.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Дальше Николай каким-то образом оказался в центре истории по разработке калькулятора тарифов в Excel. Гордо реализовал эту задачу на макросах в Excel. Через неделю Алексей нанял нового ИТ-специалиста, который предложил Алексею и Евгению решить проблему с лицензиями на MS Office (а точнее, с их отсутствием, что могло всплыть при проверках) &amp;ndash; установить OpenOffice, что и было сделано. В результате Николай сильно удивился, что его калькулятор перестал работать у всего отдела продаж. А произошло это, потому что макросы на Visual Basic из Excel просто так в OpenOffice не работают. Вернули Excel обратно, вроде и решили проблему. Договорились, что Николая хотя бы будут держать в курсе изменений в области ИТ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Между тем, проблема с лицензиями была не такой пустяковой, да и сбои интернета случались нередко, поэтому Николай решил этим заняться. Он знал, что есть общепринятый подход управления ИТ-услугами, и обратился в компанию, руководство которой также понимало, что такое ITIL/ITSM. Но по итогу обсуждения с Евгением начать решили с несколько нестандартной вещи &amp;ndash; внешнего ИТ-директора, или ИТ-директор как услуга. Для Евгения как для руководителя было очевидно, то Алексей не справляется с этой задачей, но и нанимать дорогостоящего руководителя бюджета не было.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Первым внешним ИТ-директором от компании "Цифровая фиалка" стал Пётр, он сделал следующее:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Провёл второго интернет-провайдера (ранее Алексей говорил, что других провайдеров нет), и отладил систему переключения между каналами при сбое.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Сделал бизнес-кейс, в котором доказал экономическую эффективность перехода на облако компании "Цифровая фиалка".&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Реализовал перенос приложений 1С, разворачивание удалённых рабочих мест, а также перенос сервера корпоративной электронной почты &amp;ndash; все данные и приложения перенесли в облако компании "Цифровая фиалка", сотрудники же стали работать через удалённое подключение (RDP). При этом была решена проблема с лицензиями, поскольку программы покупала компания "Цифровая фиалка" на существенно более выгодных условиях, чем компания "Ромашка".&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;В качестве проектного менеджера Пётр вёл и актуализировал план проекта, на основе которого можно было сообщать владельцам компании, где компания находится, что осталось сделать и сколько времени на это потребуется. Формировались и еженедельные отчёты для владельцев компании о том, что происходит. В дополнение к отчёту Николай обсуждал с владельцами компании, давал пояснения по произошедшим отклонениям, отвечал на вопросы, которые пользователи поднимали до уровня владельцев компании.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сбои с интернетом прекратились, не все сотрудники были довольны изменениями, были и проблемы переходного периода, но в целом всё решили. Алексей явно был недоволен сокращением своей власти в компании, но аргументированно придраться ни к чему не смог, поэтому стал теперь просто ведущим разработчиком.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Дальше Николай погрузился в систему "Зверобой" и предложил несколько доработок, которые были востребованы клиентами и нужны были для достижения основной цели &amp;ndash; вывода компании на прибыльность. Схема была очень простой:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;В начале недели Николай спрашивал у Алексея, сколько времени займут необходимые доработки.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Алексей называл трудоёмкость и последовательность доработок.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Николай составлял план доработок на неделю, который утверждался Евгением.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;После чего неделя за неделей выяснялось, что Алексей делал не доработки из плана, а какие-то другие доработки, которые ему казались более важными, исходя из его понимания развития системы. Алексей и Евгений общались по этому поводу, Алексей неделя за неделей брал на себя обязательства сделать разработки из плана, но кардинально ситуация не менялась. Стало понятно, что Алексей в принципе не может работать в рамках такой системы, дисциплинированно делая разработки из плана.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вы переживаете за Алексея? Думаю зря, поскольку всё это подтолкнуло его двигаться дальше, и решил продолжить свою карьеру на поле фриланса. Самое интересное, что несмотря на локальные конфликты, у Николая с Алексеем остались нормальные деловые отношения. Алексей при своей эмоциональности понимал, что у Николая к нему не было личных претензий, и целью Николая было не смещение лично его, а выстраивание в компании "Ромашка" определённых систем, которые давали определённый, требуемый собственниками результат.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По сути, мы тут имеем дело с двумя изменениями: ИТ-инфраструктура или ИТ-сервисы и управление разработкой, но я не решился разделять эти случаи, поскольку они очень тесно связаны с личностями и взаимодействием одних и тех же лиц, а также имеют друг на друга существенное влияние. Это изменение бизнес-процессов, но не основных производственных &amp;ndash; всего лишь поддержка пользователей и управление разработкой. Для пользователей перевод приложений в облако привёл только к тому, что пользователи стали сначала запускать ярлык удалённого рабочего стола, а уже затем свои обычные ярлыки программ и сайтов. Внешний ИТ-директор и изменение подхода к управлению разработки системы "Зверобой" также непосредственно на продажи и производство не повлиял (не считая тех доработок системы "Зверобой", которые удалось реализовать).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Какие выводы можно сделать из этой истории? Вот мои размышления, напишите пожалуйста в комментариях, на какие мысли это повествование навело вас:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Прежде чем начинать масштабные изменения, связанные с бизнес-приложениями, нужно "залить фундамент" &amp;ndash; отладить управление базовыми ИТ-сервисами: интернет, почта, серверы. Это так же верно как то, что дом нужно строить с фундамента, иначе он просядет.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Главное &amp;ndash; настрой на грамотное управление ИТ-сервисами, а не наличие денег на супер-ИТ-директора. Даже в отсутствие собственного ИТ-директора или в целом хотя бы одного грамотного специалиста в ИТ выход есть, например, внешний ИТ-директор.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Любой самый близкий к телу генерального директора ИТ-специалист не обладает монополией на правду. Правда строится на фактах, методике управления ИТ-сервисами и расчёте бизнес-кейса, где показывается реальный эффект в деньгах. Любой человек, который обращает внимание на то, что происходит, и мыслит логически, может разобраться с ИТ-сервисами и привлечь грамотных специалистов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Не нужно бороться с людьми, в целом борьба с людьми не является целью. Нужно бороться за проведение изменений, люди же сами сделают свой выбор, принять изменения и остаться или уйти.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Менеджер по управлению изменениями обладает ограниченными ресурсами для борьбы с теми, кто сопротивляется изменениям. Именно поэтому он должен построить систему, в рамках которой сотрудники будут работать по целевому бизнес-процессу. Если  сотрудники хотят бороться &amp;ndash; пусть борются с системой.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;В российской (контр-)культуре выражение "борьба с системой" имеет очень определённый позитивный (даже возвышенный) смысл. Работа же менеджера по изменениям &amp;ndash; создавать, продавать и внедрять внутри организаций системы, которые обеспечивают стабильное достижение заданного (и необходимого владельцами бизнеса или руководителям организаций) результата. Жаль, что про это песен не пишут, у вот меня даже производственного триллера не получилось. Но я не расстраиваюсь, до встречи в следующих выпусках.&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="управление изменениями"></category><category term="истории"></category></entry><entry><title>Приватизация, или почему в России боятся изменений</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-01-privatization.html" rel="alternate"></link><published>2020-01-19T15:52:00+03:00</published><updated>2020-01-19T15:52:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-01-19:/2020-01-privatization.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Разбор приватизации как масштабного изменения, каким образом осуществлялось управление этим изменением&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Приватизация была самым масштабным управляемым изменением в России (думаю, распад СССР был неуправляемым), и я не могу пройти мимо этого кейса. Его разбирали много раз с точки зрения экономики и политики, и мне полностью не удастся уйти от этих сутевых моментов. Но именно то, &lt;strong&gt;как&lt;/strong&gt; это изменение было проведено, на мой взгляд, сформировало у людей стабильный страх перед любыми изменениями. Именно на отскоке от изменений стали популярны лозунги про стабильность. Сейчас стабильность себя исчерпала, люди не просто так собираются вокруг тех, кто исполняет песню "Перемен" группы "Кино", а ситуация в целом похожа на брежневский застой. Но именно нежелание наступить на те же грабли с приватизацией и её последствиями сдерживает изменения. Разберём, что же пошло не так.&lt;/p&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Изменение было управляемым, поскольку была конкретная команда, которая планировала и проводила приватизацию, под руководством А.&amp;nbsp;Б.&amp;nbsp;Чубайса. Чтобы строить дальнейшие рассуждения, предлагаю для начала разобраться с его мотивацией. Если совсем грубо, людей можно поделить на идейных и тех, кто зарабатывает деньги. Сам факт того, что А.&amp;nbsp;Б.&amp;nbsp;Чубайс продолжает что-то делать, хотя и заработал достаточно денег, для меня говорит о том, что идея для него важнее денег и "ограбление населения" и "расхищение собственности" для него не было целью.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чего же хотела добиться команда изменений? С экономической точки зрения, быстро создать класс частных собственников для развития экономики. Исследования о том, что имущественное расслоение негативно влияет на развитие экономики, вышли на первый план относительно недавно, но это ровно то негативное последствие, которое чаще всего ассоциируется с приватизацией. С точки зрения управления изменениями это намного сложнее, потому что &lt;strong&gt;коммуникации&lt;/strong&gt; пришлось бы проводить не с узким набором лиц, которых теперь принято называть олигархами, а со всем населением страны (148,7 миллиона человек в 1992-м году). По словам А.&amp;nbsp;Б.&amp;nbsp;Чубайса, по политическим причинам критично было именно &lt;strong&gt;время&lt;/strong&gt;, а на задачу "создать класс частных собственников и избежать имущественного расслоения" требуется намного больше &lt;strong&gt;времени&lt;/strong&gt;, чем на задачу "создать класс частных собственников".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Что такое недостаток времени? Как мне кажется, в 90% случаев это манипуляция. Манипуляция во многих случаях задействует страх. Страх или паника (страх в крайней стадии) отключает логические цепи, человек начинает принимать решения на основе более древних, унаследованных от ящеров, механизмов, которые и являются более примитивными: "бежать или нападать". Залоговые аукционы выглядят нападением на "красных директоров", которым во многих случаях всё же удалось стать собственниками предприятий.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Что противостоит манипуляции? Это воля, которая, по определению В.&amp;nbsp;Франкла, является разницей между раздражителем и реакцией. Воля позволяет понять, сколько времени на самом деле есть, проработать сценарии развития и выбрать исходя из последствий каждого сценария. Реализованный на практике сценарий привёл к вопросам по легитимности приватизации &amp;ndash; не думаю, что команда изменений этого хотела. Также не думаю, что не было сценариев лучше, хотя история не терпит сослагательного наклонения.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Таким образом, первый, наиболее важный момент &amp;ndash; &lt;strong&gt;не паникуй&lt;/strong&gt;. Наличие времени позволяет сделать всё то, что будет описано ниже, без этого само &lt;strong&gt;управление&lt;/strong&gt; изменением невозможно, ведь это планирование и контроль, а также коммуникации &amp;ndash; на  всё это требуется время. К сожалению, то, как ухватились за идею залоговых аукционов и упустили из виду ряд моментов, указывает на то, что команда изменений, безусловно находясь под психологическим давлением, была в состоянии, близком к состоянию паники.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Чем был ваучер в процессе приватизации? Инструментом, целью которого был переход к деньгам, на основе которых уже работает экономика. В процессе изменений во всех без исключения подходах до внедрения необходимым шагом является &lt;strong&gt;обучение&lt;/strong&gt; пользователей. Рассмотрим задачу обучения чуть более подробно: по сути, это передача информации обучаемому. Является ли факт проведения обучения (лекция, демонстрация ролика) завершённым обучением? Нет, поскольку согласно циклу PDCA (и, заодно, теории информации), необходимо проконтролировать, что обучаемый &lt;strong&gt;получил&lt;/strong&gt; необходимый минимум информации и &lt;strong&gt;владеет&lt;/strong&gt; инструментом, который ему передаётся, в достаточной степени. Без контрольных тестов не допускают к работе ни персонал АЭС, ни космонавтов, ни водителей, ни сотрудников ракетных войск. Так почему к управлению инструментом, в котором заключена стоимость активов страны, были допущены люди без обучения?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Хорошо, не допускать к управлению ваучером, что же с ним делать тогда? На мой взгляд, передать профессиональным управляющим активами. Если рассматривать задачу подготовить таких управляющих, то это можно сделать быстрее, чем обучить каждого россиянина обращаться с ваучером. Это похоже на получение наследства после достижения совершеннолетия &amp;ndash; такая схема ни у кого удивления не вызывает, и она работает, уберегая собственников от массы неверных решений. Ничего нового.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сейчас мы даём доступ к информационным системам только после успешного прохождения теста. Если списывают, вычисляем. Если подсматривают &amp;ndash; не проблема, пусть хоть так изучат материал. Вопрос и в составе тестов. И это всего лишь тесты, а есть ещё очные собеседования и письменные кейсы, в ходе которых можно значительно точнее оценить, какими знаниями и навыками человек &lt;strong&gt;реально обладает&lt;/strong&gt; в результате обучения. Безусловно, для этого нужно время, но вернёмся к вопросу "что хуже": предоставить необученному человеку мощный инструмент и иметь дело с последствиями или &lt;strong&gt;обучить&lt;/strong&gt; людей, как-то выиграв для этого время. В практике &lt;strong&gt;управления&lt;/strong&gt; изменениями возможен только второй вариант, поскольку первый &amp;ndash; это отказ от управления, другими словами, пустить всё на самотёк. В результате ровно те, кого наделили правом на активы страны, предъявляют претензии, что их ограбили.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Даже для проведения обучения не было подходящей структуры, не говоря уже о проведении самих аукционов, что и привело к коррупции. Что нужно, чтобы подготовить адекватные &lt;strong&gt;структуры&lt;/strong&gt; управления, наполнить их людьми? Время, о нём мы говорили выше. Стоит ли браться за изменения, если у вас нет понимания, какая управляющая структура для проведения изменений вам потребуется и как её построить? На мой взгляд, ответ отрицательный.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вся эта история, о которой мы будем говорить в следующих записях блога, связанна с проектными офисами, проектной командой, документальным сопровождением проекта, материалами для обучения (включая контроль полученных знаний и навыков), выявлением всех заинтересованных сторон изменения и построением последовательной коммуникацией с ними, регулярными контролем восприятия изменений &amp;ndash; всё это имеет два значения. Первое &amp;ndash; прямое, исполнение своих прямых функций. Но все эти инструменты являются и последней страховкой: если вы не готовы выделить на них время и ресурсы, то и за изменение браться не надо. И не надо срезать углы, говорить, что "мы без этого обойдёмся". Результаты тех, кто "без этого обошлись", говорят сами за себя.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;60% проектов не достигают цели, и это единственный известный способ &lt;strong&gt;управлять&lt;/strong&gt; изменениями.  Почему люди продолжают заниматься изменениями? Видимо, дело в том, что отсутствие изменений не приводят к стабильности, оно приводят к стагнации. Приватизация 90-х закончилась, пора перевернуть страницу и двигаться дальше. Подчинение страху перед изменениями является отказом от воли, а воля является одним из основных отличий человека разумного от других млекопитающих. Изменения же являются выбором или проявлением воли. Выбор, в свою очередь, основан на осознании того, что вас что-то не устраивает. Человека всегда что-то не устраивает, в его природе заложены неограниченные потребности. К ним принято относится отрицательно, но в данном случае именно потребности человека противостоят стагнации.&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="управление изменениями"></category><category term="разбор кейса"></category></entry><entry><title>Третья версия сайта</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-01-newsite.html" rel="alternate"></link><published>2020-01-12T21:25:00+03:00</published><updated>2020-01-12T21:25:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-01-12:/2020-01-newsite.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Подробно о новом на сайте: содержание, возможности для читателей, и свежий дизайн&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;В этой записи блога я подробно расскажу о том, что нового появилось на сайте. Если кратко, на сайте появился новый материал, блог и возможности комментировать статьи в нём, возможности быстро сообщить о понравившейся статье вашим контактам и возможности подписаться на рассылку; хотя есть ещё кое-что. Обо всём по порядку.&lt;/p&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Из нового материала на странице &lt;a href="pages/main.html"&gt;статей и инструментов&lt;/a&gt; &amp;ndash; методика внедрения центра знаний и презентация к этой методике. Жизнь сложилась так, что я этим не занимаюсь, но эти материалы были подготовлены ровно под эту задачу: обучить тех, кто будет выполнять проект по внедрению центра знаний. Под центром знаний подразумевается не только софт и данные, но и бизнес-процессы, которые обеспечивают пополнение и использование этих данных. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Честно просмотрел ранее выложенные статьи &amp;ndash; за них не стыдно, и я их оставил, значительно сократив описание к ним. С помощью списка тем к каждой статье теперь можно быстро сориентироваться. КПМГ удалили ссылку на исследование уровней зрелости закупок в российских компаниях, в котором я принимал участие (что логично &amp;ndash; это было давно). А вот Либертариум жив и на нём по-прежнему висит моя статья про экономику opensource. Последнее обновление сайта до этого было в январе 2016-го года, то есть как раз 4 года назад...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Видимо, эти 4 года понадобились, чтобы понять, что вместо монолитных статей и перенасыщенных видео надо попробовать перейти на блог, в котором основным правилом должно быть "одна тема за раз". На то, что я перескакиваю между темами, от чего читатель теряется, мне указывали и раньше &amp;ndash; видимо, сейчас пришло время, когда есть терпение и желание разжёвывать всё последовательно для людей без предварительной подготовки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На блоге отдельно останавливаться не буду, переходим к возможностям действий на сайте для читателей. Во-первых, сделана возможность комментировать статьи в блоге, причём сервис Disqus позволяет авторизоваться любым удобным способом. Во-вторых, под каждой статьёй появились иконки, с помощью которых можно переслать ссылку на статью в социальную сеть либо по электронной почте. Непосредственно на сайте можно получить подписку на обновления блога в XML-формате, ищите кнопку слева.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В-третьих, сделан &lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;список рассылки&lt;/a&gt; в Группах Google, с помощью которого можно получать сообщения о появлении новых записей в блоге и материалах на сайте. Записи в блоги планирую делать еженедельно, поэтому и рассылка будет еженедельной. Возможно, буду включать на неё ссылки на чужие интересные материалы по управлению изменениями, если что-то значимое попадёт на радары, посмотрим. Здесь нюанс в том, что качественные материалы все на английском, а для блога на русском ссылки на зарубежные материалы выглядят странно. Если есть идеи по этому поводу, поделитесь пожалуйста в комментариях.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Дальше, выбрана новая тема оформления. С одной стороны, хотелось как-то выделиться, с другой стороны, хотелось чего-то лёгкого и в то же время современного. Такое ощущение, что на эту задачу я убил больше всего времени, и в итоге победил простой индийский парень (по совместительству программист на Python) &lt;a href="https://parbhatpuri.com/"&gt;Парбат Пури&lt;/a&gt;, за что ему отдельное спасибо.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сайт для меня &amp;ndash; это как моё цифровое лицо в интернете, и новая версия сайта сделана, прежде всего, чтобы более точно отражать, кем я себя вижу. Посмотрев чуть шире, я обнаружил социальные сети, которыми не пользовался. В одних удалился, в Twitter почистил старые сообщения; теперь в нём будут такие же сообщения, как и в рассылке &amp;ndash; прежде всего, о новых записях в блоге. Видимо, со временем хохмы, которые занимали мой Twitter раньше, стали иметь меньше значения. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;На этом пока всё! Повторюсь, что составляю план публикаций, для учёта ваших пожеланий не стесняйтесь указать важные для вас темы (из управления изменениями) в комментариях.&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="дневник"></category><category term="обновление сайта"></category></entry><entry><title>Предновогодняя история</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-01-nystory.html" rel="alternate"></link><published>2020-01-11T15:19:00+03:00</published><updated>2020-01-11T15:19:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-01-11:/2020-01-nystory.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Предновогодняя история про родительский комитет со счастливым концом&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Хочу рассказать вам одну историю, которая лично мне интересна с точки зрения практического использования &lt;strong&gt;настоящих изменений&lt;/strong&gt; за пределами основной работы. В одном этом случае оказалось столько материалов для изучения, что, думаю, ещё не раз буду возвращаться к нему. Это описание пограничной ситуации, когда положительный исход не был заранее определён, поэтому получился триллер. Кто-то найдёт для себя просто забавную историю, кто-то получит подтверждение своим знаниям человеческой психологии. Устраивайтесь поудобнее, начнём. Как принято писать в таких случаях, все совпадения случайны. Смайликов не будет, но, надеюсь, вы почувствуете иронию.&lt;/p&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Место действия: Москва, Митино (достаточно благополучный район, если кто не знает). В 2019-м году дочь пошла в школу, и в какой-то момент я обнаружил, что меня добавили в два чата: родители и учительница начальных классов (первый чат) и просто родители в попытке самоорганизоваться (второй чат). В детском саду был родительский комитет &amp;ndash; знаю, что собирал деньги на общие нужды, но как-то это прошло мимо меня. Здесь же родительского комитета не было, на общие нужды на весь год собрал один родитель, на сувениры детям на первое сентября &amp;ndash; другой, на подарки на дни рождения детям &amp;ndash; третий, ещё одна мама в качестве профессионального фотографа (но бесплатно) фиксировала знаменательные события. И вот встал вопрос, как будем отмечать Новый год.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Здесь я должен сделать небольшое отступление: тема организации родителей для проведения всяческих школьных мероприятий стала меня занимать немного раньше. Опрос знакомых, у которых дети учатся в разных классах, показал, что схема везде примерно одинаковая: родительский комитет из трёх-четырёх человек, который собирает через чат в Whatsapp деньги, туда же отписывается по результатам. Максимум, что используют из технических средств &amp;ndash; это формы Google. Но к теме автоматизации этой работы мы обязательно вернёмся в другой раз, сейчас речь не об этом.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так вот, на вопрос "может скинемся по 400 рублей на аниматоров и сувениры детям?" посыпались реплики "так мы же уже сдавали", "сколько можно". Те мамы, которые что-то делали, пытались ответить, но в общем было ясно, что они на грани вообще забить, и не без оснований. В этот момент я понял, что модель децентрализованного управления себя исчерпала, и если не встрять, особого праздника для детей не будет. В чате были достаточно разумные аргументы вроде "зачем детям праздник в школе, пусть родители водят на ёлку" и "не от количества подарков зависят отношения детей в классе".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Несмотря на то, что у меня отключён звук в этом родительском чате, как-то получилось, что именно в момент я наблюдал за этой драмой. У меня было окончание года, задачи более-менее обозримы на работе, "душа хотела праздника" (С) &amp;ndash; в данном случае для ребёнка, а умом было вполне понятно, что нужно для этого сделать. Способность + возможность + мотив, как говорят англичане. В этот раз обошлось без божественных озарений. Но закрыть глаза и принять решение &amp;ndash; всё равно неплохой способ определиться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Собрал чат родительского комитета из тех, кто ранее что-то делал. Написал в общий родительский чат, что сделаю бюджет, ответил на какие-то вопросы. Например: а что, если денег не хватит? Ну супермен внесёт недостающую сумму, обычное дело, кино люди не смотрят, что ли. Сделал бюджет в Google Docs, чтобы самому разобраться и донести до других, на что ушли деньги разных сборов и почему нужно собирать ещё раз. А сбор уже объявили, и часть людей деньги сдали, сворачивать это всё не хотелось. После публикации бюджета ещё часть людей сдали деньги. При этом в сообщении со ссылкой на бюджет ясно указал: задавайте вопросы мне. Но было понятно, что надо запасаться попкорном, и основная разборка ещё впереди.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И вот, часов в 8 вечера началось: у вас 30 т.р. в резерве, предъявите все чеки по каждой строчке, вы родительский комитет вы нам должны. Естественно, в общий родительский чат, иначе шоу не будет &amp;ndash; мне никто не написал. Со своей стороны, мы (родительский комитет) аргументированно ответили. Математика была на нашей стороне, а она показывала, что 30 т.р. на 26 человек &amp;ndash; это не такая уж большая сумма на одного ребёнка до конца года. Лично я не смотрю программы по телевизору, где разбирают глубины морального падения, но в жизни я кое-что видел, поэтому ничего нового о человеческой природе не узнал.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если обратиться к научному подходу, в частности разделу "командообразование", то он нам скажет, что это как раз стадия "бурления", которую проходить обязательно. Но остальные участники родительского комитета к такому как-то не были готовы, поэтому пили разные успокаивающие жидкости, кого-то даже послали (это родительский чат, детка). Ну ладно, подождём, пока выйдет пар, подумал я. В результате эмоционального накала в чате высказались даже папы, которые ранее ни в одном обсуждении не участвовали. Если смотреть с положительной стороны, вовлечённость участников родительского чата повысилась.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Дальше я подытожил, что сумма у нас на аниматоров набралась, праздник будет. Вы думаете это был конец? О нет, пришло время кулибиных. Они предложили варианты оптимизации: детки сами сделают друг другу игрушки и обменяются на предстоящие праздники, и денежки сэкономим ($100, что это был родитель, который не сделал с ребёнком ни одной поделки). Всё это уже в менее агрессивной манере, но тут есть два нюанса.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Первый нюанс в том, что сами они делать ничего не хотели бы, иначе просто вступили бы в родительский комитет или написали бы одному из нас. Второй называется издержки управления. Управлять тем, чтобы каждый ребёнок сделал подарок, немного труднее, чем закупить всем подарки. Но если ты не организуешь, то это и не твои затраты, понятно всё.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Утром посмотрел на это всё. Не то, чтобы меня накрыло, но желание прояснить ситуацию появилось. Прояснил, и ещё написал, что это выглядит как Сергей Юрьевич Беляков, который разговаривает с телевизором. Кто ещё не смотрел, посмотрите обязательно, &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=9vKkkyx3wz4"&gt;например&lt;/a&gt;. Светлаков &amp;ndash; гений, могу заявить со всей ответственностью. Он убил чатик, полностью. Ни одного сообщения. Следующим сообщением были видео-ролики с праздника, потом "спасибо родительскому комитету за праздник". Тыдыщ, как сказал По, панда кунг-фу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Не всё было гладко, чуть не забыли про печенье и соки; у меня дочь заболела, поэтому вместо помощи на месте остался дома. И моя дочь не увидела праздника, зато благодаря нашему фотографу увидела персональное видео-обращение от Деда Мороза и Снегурочки (ну хватит плакать, я тоже плачу уже).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Какие выводы можно сделать? Во-первых, изменения начинаются после того, как кого-то (хотя бы одного) &lt;strong&gt;не устраивает&lt;/strong&gt;, как есть или как будет (если ничего не предпринять). Конечно, если он &lt;strong&gt;поймёт&lt;/strong&gt; потребности других и сможет &lt;strong&gt;убедить&lt;/strong&gt; значимую долю участников, что изменения действительно необходимы. Во-вторых, для реализации изменений нужна адекватная &lt;strong&gt;структура управления&lt;/strong&gt;, которая может реализовать изменения. Изменения нельзя сделать ни в одиночку, ни в рамках демократии без делегирования полномочий, когда обсуждается каждое мелкое решение. Либо устанут обсуждать, либо время будет потеряно. И в-третьих, не так уж много нужно сделать &amp;ndash; всегда можно составить &lt;strong&gt;конкретный перечень задач&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В комментариях напишите пожалуйста: что для вас было интересно в этой истории? Как бы вы себя повели в такой ситуации? Стали бы как-то убеждать несогласных или просто двигались бы вперёд?&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="управление изменениями"></category><category term="истории"></category></entry><entry><title>Ещё один подход</title><link href="https://kovchinnikov.info/2020-01-intro.html" rel="alternate"></link><published>2020-01-11T13:00:00+03:00</published><updated>2020-01-11T13:00:00+03:00</updated><author><name>Константин Овчинников</name></author><id>tag:kovchinnikov.info,2020-01-11:/2020-01-intro.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Первая статья в блоге, поясняющая, откуда он появился, зачем нужен и что будет в нём появляться дальше&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Началось всё с кризиса 2008-го года, когда проектов не было, и хотелось структурировать и выложить свой опыт &amp;ndash; так в декабре 2008-го года и появилась моя персональная страница. Какое-то время появлялись новые статьи, которые даже находили мои знакомые. Например, однажды мне позвонил коллега и сказал, что искал в Google материалы по базам знаний, и наткнулся на мой сайт. Сайт был зарегистрирован для сбора аналитики, и статистика в целом показывала посещаемость, близкую к нулю. Какое-то время я продолжал выкладывать новые материалы, публиковал сообщения об этом в Facebook.&lt;/p&gt;
&lt;div style="background-color: #F2F4F6"&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href="https://groups.google.com/forum/#!forum/realchanges/join"&gt;Подписывайтесь на рассылку&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, чтобы раз в неделю получать информацию о новых записях в блоге, интересных ссылках по теме управления изменениями и анонсах мероприятий.&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Дальнейшие размышления о том, как люди воспринимают информацию, привели к выводу, что читать многостраничные статьи, наверное, не всем удобно. В поисках современных форматов я открыл для себя трансляции на Youtube, и у меня как раз был материал по итогам нескольких проведённых презентаций. Записал &lt;a href="https://www.youtube.com/user/ikostas10/videos"&gt;несколько видео&lt;/a&gt; как озвученные презентации, и материал получился очень насыщенным. Честно скажу, для меня было скорее важно сохранить материал, чтобы в дальнейшем его можно было переработать в какую-то другую форму. Было совершенно очевидно, что нужно быть в теме, чтобы не перегрузиться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Когда темы закончились, неожиданно возникли НКО &amp;ndash; некоммерческие организации, такие как благотворительные фонды. Не знаю, что у них случилось, могу выдвигать только гипотезы &amp;ndash; например, они начали расти и у многих из них появилась потребность структурировать свою деятельность. &lt;a href="http://youngroup.ru/social/"&gt;Young group&lt;/a&gt; собирали, кто какими компетенциями может им помочь, и когда я указал оптимизацию бизнес-процессов в анкете, неожиданно выяснилось, что это многим нужно. Что они подразумевали под этим, это отдельный разговор, на основе описания потребности мы решили провести для всех трансляцию / встречу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=sf38UR8uWtE"&gt;Трансляция&lt;/a&gt; состоялась, для меня подготовка к ней оказалась интересной задачей, так как потребовалось проанализировать весь свой опыт и в рамках 45-ти минут рассказать, что же такое изменения в организациях для тех, кто с этим раньше не сталкивался. Как и в предыдущих видео, плотность материала получилась достаточно высокой, но, по крайней мере, удалось затронуть темы, которые подводят к управлению изменениями: кому это нужно и чего это потребует.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Между тем началась активная фаза внедрения крупного проекта, и актуальность этой информации подтвердилась не только для тех, кто с этим не сталкивался, но и для коллег. Понятно, что акцент немного на другом &amp;ndash; здесь больше нужна информация по внутренним коммуникациям &amp;ndash; а именно, как &lt;strong&gt;доносить&lt;/strong&gt; изменения для людей. И тут неожиданно стало понятно, что последние несколько лет эволюционировал сам по себе подход к внедрению изменений, который не очевиден, по которому я не встречал книг или хотя бы презентаций. Сам собой он складывался в голове в схему, не все связи в которой ещё простроены.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;А дальше пришла идея тему управления изменениями постепенно развивать в блоге, по одному аспекту за раз, доступным языком, в виде примеров / историй, чтобы и читать было не утомительно, и запоминалось. Не знаю пока, что из этого выйдет, но у меня точно накопилась масса материала, применение которого даёт эффект. Но здесь нужно сделать отступление, о каких изменениях пойдёт речь.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Блог назван "Настоящие изменения" &amp;ndash; получается, есть какие-то "ненастоящие" изменения? Мне самому нравится формальная логика, но русский язык обладает многозначностью, здесь "настоящие" в значении "комплексные", затрагивающие взаимодействие нескольких подразделений, что приводит к необходимости заниматься такими вещами, как бизнес-процессы и проектное управление. В завершение хочу рассказать одну историю с предыдущего места работы, чтобы было понятно, какие изменения не попадают в категорию "настоящие".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Однажды генеральный директор спросил у меня:&lt;br&gt;
- Костя, что нам сделать, чтобы повысить эффективность работы нашей компании?&lt;br&gt;
- Это очень просто, надо поставить всем &lt;a href="https://solo.nabiraem.ru/"&gt;Соло на клавиатуре&lt;/a&gt;!&lt;br&gt;
- Ну да...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Так вот, это не &lt;strong&gt;настоящее изменение&lt;/strong&gt; в том смысле, который заложен в название этого блога. Безусловно, люди начинают что-то делать по-другому, и эффективность их растёт, но всё же это не влияет на взаимодействие &lt;strong&gt;между отделами&lt;/strong&gt; компании. По сути, это повышение личной эффективности, но в масштабах компании. Туда же относится "давайте дадим всем сотрудникам планшеты / смартфоны / ноутбуки" &amp;ndash; без изменения &lt;strong&gt;взаимодействия людей друг с другом&lt;/strong&gt; эффекта может и не быть. Как бы то ни было, я специализируюсь именно на изменениях в организациях, про это и буду писать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Напишите пожалуйста в комментариях, какие темы внутри области "настоящих изменений" интересны вам, постараюсь учесть в следующих записях блога.&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="управление изменениями"></category><category term="дневник"></category></entry></feed>